<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_6981">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>MS. Laud Misc. 172</title>
            <title type="collection">MSS. Laud Misc. (Laud miscellaneous)</title>
            <respStmt xml:id="Q">
               <resp when="1858">Cataloguer</resp>
               <persName>H. O. Coxe</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="Q2">
               <resp when="1969">Cataloguer</resp>
               <persName>R. W. Hunt</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="TA">
               <resp when="2019">Encoding</resp>
               <persName>Tuija Ainonen</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition>TEI P5</edition>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>Special Collections, Bodleian Libraries</publisher>
            <address>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <street>Weston Library, Broad Street</street>
               <settlement key="place_7011931">Oxford</settlement>
               <postCode>OX1 3BG</postCode>
               <country>United Kingdom</country>
            </address>
            <distributor>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </distributor>
            <!--Availability statement will be added here-->
            <idno type="msID">MS_Laud_Misc_172</idno>
            <idno type="collection">Laud Misc</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="MS_Laud_Misc_172" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <region type="county">Oxfordshire</region>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <institution>University of Oxford</institution>
                  <repository>Bodleian Library</repository>
                  <idno type="shelfmark">MS. Laud Misc. 172</idno>
                  <altIdentifier type="internal">
                     <idno type="SCN">667</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>Nicolaus de Haqueville, Hugh of Saint-Cher and others, Sermons; Germany, 13th century, end</head>
               <physDesc>
                  <p n="composite">Composite: fols. 1-91 || fols. 92-108</p>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>parchment</support>
                        <extent>108 leaves
                        </extent>
                     </supportDesc>
                  </objectDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding calendar="Gregorian" notAfter="1639" notBefore="1637">
                        <p>Brown tanned calf over laminated pulpboard for Abp. Laud, 1637–1639.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <provenance resp="#Q2" when="1638"><persName role="fmo" key="person_54940373">William Laud, 1573-1645</persName>, 1638.
                  </provenance>
                  <acquisition when="1639" resp="#Q2">Part of his third donation to the Bodleian, 1639.</acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                      <source>Description adapted by Tuija Ainonen (September 2020) from the following (with additional description of the contents) 
                            <listBibl>
                               <bibl>H. O. Coxe, <title>Laudian Manuscripts</title>, Quarto Catalogues II, repr. with corrections, 1969, from the original ed. of 1858-1885 [contents, acquisition]</bibl>
                            </listBibl>
                            <listBibl>
                              <bibl type="QUARTO" facs="aby0127.gif">Quarto Catalogue, col. 157</bibl>
                              <bibl type="QUARTO" facs="aby0330.gif">Quarto Catalogue, p. 550</bibl>
                              <bibl type="SC" facs="aap0050.gif">Summary Catalogue, vol. 2, part 1, p. 29</bibl>
                           </listBibl>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
               </additional>
               
               <msPart xml:id="MS_Laud_Misc_172-part1">
                  <msIdentifier>
                     <altIdentifier type="partial">
                        <idno type="part">MS. Laud Misc. 172 - Part 1 (fols. 1-91)</idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <msItem xml:id="MS_Laud_Misc_172-part1-item1" n="1" class="#sermones">
                        <locus>(fols. 1v-48v)</locus>
                        <title type="desc" key="work_14583">Sermons</title>
                        <incipit><quote>Conuertimini ad me in toto corde vestro</quote>. Iohel. Tria tanguntur in hiis uerbis. Primo monet dominus </incipit>
                        <note>Collection of various short sermons, mainly unidentified but similarities to for example: </note>
                        <note>(?) <persName role="aut" key="person_66805034">Nicolaus de Aqueville</persName>, <title key="work_3322">Sermones de sanctis et festis</title>, cf. Scheyer <title>Repertorium</title>, 4.194, 4.198 (no. 97).</note>
                        <note>(?)<persName key="person_101584149">Nicholas de Gorran</persName>, <title>Sermones de sanctis</title> cf. Schneyer, <title>Wegwiser zur Lateinishcen Predigtreihen des Mittelalters</title>, p. 86. (Same as is Clm 8734, f. 141v).</note>
                        <note>cf. Clm 8734, fol. 141v and Clm 14702, fol. 225r. (Schneyer, <title>Beobachtungen zu lateinischen Sermoneshandschriften der Staatsbibliothek München</title>, 1958, pp. 75, 105). </note>
                        <note>Fol. 1r blank except for a title <title>Sermones dominicales</title></note>
                        <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                     </msItem>
                     
                     <msItem xml:id="MS_Laud_Misc_172-part1-item2" n="2" class="#sermones">
                        <locus>(fols. 49r-92)</locus>
                        <title key="work_2142">Sermons</title>
                        <note>Influenced by <persName key="person_8870917">Hugh of Saint-Cher</persName>, widespread in many related copies and adaptations (Schneyer, <title>Beobachtungen</title>, p. 93). </note>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 49r)</locus>
                           <incipit><quote>Dicite filie Syon</quote>. Math. Quasi dicit Deus Pater, O vos prophete et predicatores dicite filie Syon, id est ecclesie militanti, id est ecclesie triumphanti </incipit>
                           <note>Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.357.</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <rubric>Dominica prima</rubric>
                           <incipit><quote>Cum appropinquasset Ihesus Iherosolimis </quote>etc. Ewangelium istuc in tres partes dividitur. In prima parte dicit quod Ihesus in Iherusalem iturus per Bethaniam </incipit>
                           <note>Fol. 50r starts the first sermon again</note>
                           <note>cf. Clm 4617 (1) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.597).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <rubric>In festo Nativitati</rubric>
                           <incipit><quote>Veni, Domine, et noli tardare</quote>. Scire enim fratres et domini debetis </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <rubric>Dominica secunda</rubric>
                           <incipit><quote>Erunt signa in sole et luna in stellis</quote> etc. In Euangelio isto tria nobis sunt notanda. Primo quod adventum Domini multa signa precedent </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (2) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.597). </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <rubric>Dominica tertia</rubric>
                           <incipit><quote>Cum audisset Iohannes in vinculis opera Christi</quote> etc. In Evangelio isto tria nobis sunt notanda. Primo quod Herodes Iohannem cepit in carcerem</incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (3) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.597). </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <rubric>In die nativitati</rubric>
                           <incipit><quote>Puer natus et nobis</quote> etc. In officio isto quattuor nobis consideranda. Primo quis fuit natus, de <sic>quo</sic> fuit natus, ubi fuit natus et quando fuit natus. </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (5) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Erat Maria et Ioseph mirantes supra hiis que dicebantur</quote>. In Evangelio isto tria nobis sunt notanda. Primo quod Marie et Ioseph admiratio</incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (6) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598), Clm 9586 (Schneyer, <title>Repertorium</title> 8.644).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Nuptie facte sunt in Chana</quote> ... In evangelio isto tria nobis sunt notanda. Primo quod Ihesus cum matre et discipulisad nuptias ivit </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (8) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Cum autem descendisset Ihesus de monte</quote> ... Ewangelium istud tria dicit. Primo quod Ihesus de monte descendit. Secundo quod leprosus ad eum venit et ut eum sanaret rogavit. Tercio quodmulta ruba eum secuta fuit. </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (9) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Ascendente Ihesum in naviculam, secuti sunt eum discipuli eius</quote> etc. Ewangelium istud tria dicit. Primo quod Dominus in navicula ascendit. Secundo quod discipuli eum fuerunt secuti. </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (10) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Simile est regnum celorum homini patrifamilias</quote> ... Ewangelium istud tria dicit. Primo quod paterfamilias vineam habuit. Secundo quod diversis horis a operarios in eam introduxit </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (11) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Exiit qui seminat seminare semen suum</quote> etc. Dicit beatus Gregorius, Dominus ipse sermonem fecit et cum exposuit insipiens esset</incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Ecce ascendimus Ierosolimam</quote> ... Ewangelium istud ideo ecclesia hodie legere consuevit ... Sed 'ecce' est adverbium amirandi immo ad sensum demonstrandi </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (13) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Cum ieiunatis nolite fieri</quote> ... In ewangelio isto tria nos docet Dominus facere. Primo ut ieiunemus, de quo hic dicitur </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (14) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Ductus est Ihesus in desertum ut </quote>etc. Evangelium istud tria dicit. Primo quod Ihesus a spiritu in desertum ductus fuit. Secundo quod ibi de tribus te<supplied>m</supplied>ptatus fuit, scilicet de vana gloria, de gula et avaricia </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Egressus Ihesus secessit in partes Tyri et Sydonis et ecce mulier</quote>. Evangelium istud tria dicit. Primo quod Ihesus egressus in partes Tyri, secundo quod mulier Chananea pro sanitate filie sue </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote><sic>Ibat</sic> Ihesus eiciens demonum et illud erat mutum</quote>. Evangelium istud tria dicit. Primo quod Dominus de homine infirmo demonium eiecit, secundo quod turba de hoc </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Abiit Ihesus trans mare Galilee quodest Tiberiadis et se</quote> etc. Evangelium istud tria dicit. Primo quod Ihesus trans mare Galilee abiit et post in montem ascendit. Secundo quod multitudo magna eum secuta fuit </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Quis ex vobis arguet me de peccato si veritatem dico vobis</quote> etc. In evangelio isto tria Dominus dixit, primo quod ipse sine peccato fuit, secundo quod ipse veritatem dixit </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (19) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.599).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Pueri Hebreorum tollentes ramos <sic>olionorum</sic></quote> ... Hodie fratres et domini sancta ecclesia triuphum Christi, quem de diabolo habuit, ostendit et ideo tanta solempnitatem </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Crucifixerunt dominum et cum eo duos latrones</quote> ... Sancta ecclesia, fratres et domini, hodie est in magno dolore et tristicia </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Si ego dominus et magiste uestros lavi pedes</quote> ... Scire enim, fratres et domini, quod ista est, ymmo quod ita est quod mos est hominis in peregrinationem ire </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Maria Magdalena et Maria Iacobi et Salome emerunt aromata ut ungerent Iesum</quote> etc. Evangelium istud tria dicit. Primo quod tres Marie aromata emerunt, secundo quod mane surrexerunt </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Cum sero esset die illa una sabbatorum et fores essent clause</quote> etc. Evangelium istud tria dicit. Primo quod discipuli Christi clausis foribus propter metum iudeorum in cenaculo sedebant et mortem magistri sui lugebant et eius resurrectionem expectabant. Secundo quod cum iam sero </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (22) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.599).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Ego sum pastor bonus </quote>etc. In evangelio isto dicit se Dominus bonum esse pastorem et hoc probat per hoc quod sub dicit: Bonus pastor ponit animam suam pro ovibus suis, mercennarius vero non ponit. </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (23) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.599).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Obsecro vos tanquam advenas et peregrinos abstinere a carnalibus</quote> etc. Hec verba Beatus Petrus scripsit Romanis in quibus tria eos monit. Primo ut se advenas et peregrinos esse recognosceret </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Modicum et non videbitis me et iterum modum et videbitis</quote> etc. Ewangelium istud tria dicit. Primo quod Dominus a discipulis suis et modicum </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Vado ad eum qui me misit et nemo ex vobis etiam interrogat me: Quo vadis</quote> etc. In evangelio isto tria dicit Dominus. Primo quod ad eum rediit qui eum misit. Secundo dicit quod de hiis verbis cor eorum contristatum fuit </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Si quid petieritis patrem in nomine meo, dabit vobis </quote>etc. In Ewangelio isto quatuor notandum que exiguutur ad efficacia orationis. Primum est ut petatur quid, scilicet vita eterna, de qua ipse Dominus dicit  </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Si quis auditor est verbi et non factor, hic conparababitur</quote> etc. Qui bene vult nativitatem suam considerare vel naturem tria debet facere, unde natus, qualis natus et ad quid natus </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Et Dominus Ihesus postquam locutus est ascendit in celum et sedit</quote> etc. Ewangelium istud in tres partes dividitur. In prima parte dicit quod Dominus discipulis suis locutus fuit, de quo hic dicitur </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (27) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.599).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Cum venerit Paraclitus quem ego mittam vobis a Patre, Spiritum veritatis</quote> etc. Hec verba Dominus quando in celum ascendit </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Si quis diligit me, sermonem meum</quote> etc. Evangelium istud in tres partes dividitur. In prima parte dicit, quod ille eum, qui sermonem eius servat, diligit </incipit>
                           <note>Ends imperfectly. Cf. Clm 4617 (27) (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.599).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 91r-v)</locus>
                           <author key="person_88627694">Mauritius de Sulliaco</author>
                           <title key="work_3149">Sermon</title>
                           <incipit><quote>In illo tempore secessit Ihesus in partes Tyri et Sydonis et ecce mulier</quote> ... Hodie, fratres, coram nobis in ewangelio quoddam stupendum et gloriosum miraculum lectum est </incipit>
                           <note>Schneyer, <title>Repertorium</title>, 4.171 (13).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 91v)</locus>
                           <incipit><quote>Euntes in mundum universum predicate ewangelium omni creature.</quote> Quandoque, fratres mei, sanctum ewangelium vel insensatis rebus vel brutis animalibus fuarit predicandum ut de eo discipulis dicatur: Predicate omni creature </incipit>
                        </msItem>
                        
                        <note>cf. Schneyer, <title>Repertorium</title>, 2.766, 770. </note>
                        <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="codex">
                        <supportDesc material="perg">
                           <support>parchment</support>
                           <!--<extent>
                              <dimensions unit="mm" type="leaf">
                                 <height></height>
                                 <width></width>
                              </dimensions>
                              <dimensions unit="mm" type="written">
                                 <height></height>
                                 <width></width>
                              </dimensions>-->
                           <!--</extent>-->
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <layout columns="2" writtenLines="27 32">Written in 2 columns, 27-32 lines.</layout>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <decoDesc>
                        <decoNote type="plainInit">Occasional red plain initials, mostly unfilled spaces.</decoNote>
                     </decoDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1300" notBefore="1290">13th century, end</origDate>
                        <origPlace>
                           <country key="place_7000084">German</country>
                        </origPlace>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
               
               <msPart xml:id="MS_Laud_Misc_172-part2">
                  <msIdentifier>
                     <altIdentifier type="partial">
                        <idno type="part">MS. Laud Misc. 172 - Part 2 (fols. 92-108)</idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     
                     <msItem xml:id="MS_Laud_Misc_172-part2-item1" n="1" class="#sermones">
                        <locus>(fols. 92r-107v)</locus>
                        <title type="desc" key="work_14583">Sermons</title>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Inter natos mulierum non surrexit maior Iohanne Baptiste</quote> etc. Hodie karissimi natalis dies beati Iohannis colitur</incipit> 
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote><supplied>S</supplied>i quis diligit me sermonem meum seruabit</quote> etc. Hic ait de dilectione Dei. Et notandum quod Deus est diligendus propter quatuor. Primo quia fuit mitis </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit>Note de virtutibus Marie virginis. Prima virtus est in spectabilis claritas</incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 93v-94r)</locus>
                           <incipit><quote>Hora est iam nos de sompno surgere</quote> etc. In ista totali epistola monet nos apostolus Paulus ad Tria. Primum est nos de somno surgere peccati</incipit>
                           <note><persName key="person_66805034" role="aut">Nicolaus de Aquaevilla</persName> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 4.189, 4.205).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><quote>Dominus in templo sancto, Dominus in celo sedes eius</quote> etc. Nota quod Dominus habet tria templa. Primum est aureum  </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><supplied>H</supplied>odie auxilium sancti Thome apostoli </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><supplied>L</supplied>egitur quod quidam duas uxores habuit, quarum una fecunda, altera vero sterilis fuit </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><supplied>Q</supplied>uidam prediues cum excommunicaretur et morietur post ii annos, uxor eius </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><supplied>D</supplied>uo sunt timores, unus seruilis, alter filialis</incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><supplied>H</supplied>ec arbori conparatur que secus decursus aquarum transplantatur </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit><supplied>L</supplied>egitur eciam in Ewangelio quia cum Dominus Iherico appropinquabat, cecus quidam  </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 95v-96r)</locus>
                           <author key="person_100201145">Honorius Augustodunensis</author>
                           <title>Speculum Ecclesie </title>
                           <incipit><quote><supplied>Q</supplied>uerite Dominum <supplied>dum</supplied> inveniri potest, invocate eum dum prope</quote>. Qualiter Deus quaerendum sit </incipit>
                           <incipit><supplied>Q</supplied>ualiter non solum ab extraneis sed etiam a propriis uxoribus et a <unclear>carnalibus</unclear> debitis istis diebus abstinere. Odio et invidia carere  </incipit>
                           <incipit><supplied>Q</supplied>uarta etate mundi edificauit Salomon Domino templum </incipit>
                           <explicit>quod prius impulsio Iudeorum soluit. </explicit>
                           <note>Excerpts from <title>In capite Ieiunii</title>. Ed. <title>PL</title> 172, col. 875-878.</note>
                           
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 96rv)</locus>
                           <incipit><supplied>D</supplied>etestanda est corea propter eius <sic>malum</sic> originem et euentus pessimos </incipit>
                           <explicit> nomine et motu propter omni tempore fugienda est. </explicit>
                           <note>A version of the sermon edited in Valeska Koal, ''Detestatio choreae', Eine anonyme Predigt des 14. Jahrhunderts im Kontext der mittelalterlichen Tanzpolemik', in <title>Fracia: Forschungen zur Westeuropäischen Geschichte</title>, 34/1 (2007), pp. 19-38. DOI: https://doi.org/10.11588/fr.2007.1.45024 </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <incipit>Dicta Augustinus. Declinare a malo semper uitat penam</incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 96v-97r)</locus>
                           <title>Theological note</title>
                           <!--TA uncertain of the reading <incipit><gap/>n sal von eristen Wizin de die sele </incipit>-->
                           <textLang mainLang="de">German</textLang>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 97r-v)</locus>
                           <title key="work_13730">Patristic extracts</title>
                           <incipit>Augustinus. Quod sic festinat reum absoluere a tormento conscientie sue </incipit>
                           <incipit><quote><supplied>V</supplied>enit lumen tuum</quote>. Super illud Bernardus: Venit saluator ad perditos, Redemptor ad venditos </incipit>
                           <incipit><supplied>G</supplied>rauius est offendere in celis sedentem quam crucifigere ambulantem in terris </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 97v-98r)</locus>
                           <incipit><quote>Cum appropinquasset Ihesus Iherusalem et venisset Betfage, est montem Oliveti</quote> etc. Ewangelium presens in tres partes dividitur. In prima parte dicitur quod Ihesus in Ierusalem iturus </incipit>
                           <note>Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.727. </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 98rv)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>E</supplied>rant signa in sole et luna in stellis</quote> etc. Secundo dicit quod ipse ad iudicium veniet </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 98v-99v)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>C</supplied>um audisset Iohannes in vinculis opera Christi</quote> etc. Primo quod Herodes </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 99v-100r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>M</supplied>iserunt Iudei ab Iherosolimis scribas et Leuitas</quote> etc. In isto ewangelio tria sunt considederanda. Primo Iohannis sanctitas cum dicit </incipit>
                           <note>cf. Stuttgart, Landesbibl. H. B. 1. 90 (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 9.516) and Clm 16036 'Cordulus,' <title>Sermones de tempore</title> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.604).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 100rv)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>I</supplied>n principio erat verbum</quote> etc. In ewangelio presenti tria sunt nobis et diligenter consideranda. Primo quod filius Dei semper in Patre et cum Patre fuit </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 100v-101v)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>E</supplied>rat Ioseph et Maria mirantes</quote> etc. Secundum Matheum in ewangelio isto tria nobis consideranda sunt. Primo quod Ioseph cum Maria miratus fuit. Secundo quod Symeon de ipso </incipit>
                           <note>cf. Clm 16036 'Cordulus,' <title>Sermones de tempore</title> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.604).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 101v-102r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>C</supplied>um factus Ihesus annorum xii</quote>, secundum Lucam, <quote>ascendentibus illis secundum consuetudinem</quote> etc. In ewangelio presenti tria sunt nobis consideranda. Primo quod Ihesus secundum legis precepit ad diem festum ascendit </incipit>
                           <note>cf. Clm 16036 'Cordulus,' <title>Sermones de tempore</title> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.604).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 102rv)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>N</supplied>uptie facte sunt in Chana Galilee</quote> etc. In ewangelio isto tria sunt nobis consideranda. Primo quod Ihesus cum matre et discipulis iuit </incipit>
                           <note>cf. Clm 16036 'Cordulus,' <title>Sermones de tempore</title> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.604) and Clm 4617 (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.598).</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 102v-103r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>C</supplied>um descendisset Ihesus de monte</quote> etc. In ewangelio isto tria sunt nobis consideranda. Primo quod Ihesus de monte descendit, secundo quod multa turba eum secuta fuit </incipit>
                           <note>cf. Clm 16036 'Cordulus,' <title>Sermones de tempore</title> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.605) </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 103r-104r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>S</supplied>imile est regnum celorum patrifamilias</quote> etc. In ewangelio presenti tria nobis sunt consideranda. Primo quod patrifamilias vineam habuit, secundo quod diuersis horis in eam operarios introduxit </incipit>
                           <note>cf. Clm 16036 'Cordulus,' <title>Sermones de tempore</title> (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 7.605) and Clm 17743 (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.718). </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 104rv)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>E</supplied>xiit qui seminat seminare semen suum</quote> etc. Huius ewangelium parabola expositio patet. Ideo dicit beatus Gregorius super hunc locum. Stultum se esse ostendit </incipit>
                           <note>cf. Clm 17743 (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.718) </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 104v-105r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>A</supplied>ssumpsit Ihesus duodecim discipulos scilicet secreto. Et ait illis: Ecce ascendimus Ierosolimam</quote> etc. In ewangelio isto tria sunt nobis consideranda primo quod Ihesus Ierosolimam ascendit unde discipulis suis ait </incipit>
                           <note>cf. Clm 17743 (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.718) </note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 105v-106r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>C</supplied>um ieiunatis nolite fieri sicut ypocrite, tristes</quote> etc. In ewangelio presenti tria nos Dominus docet facere. Primo quod ieiunemus </incipit>
                           <note>cf. Clm 4617 (Schneyer, <title>Repertorium</title>, 8.598)</note>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 106rv)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>D</supplied>uctus est Ihesus in desertum</quote> etc. In ewangelio isto tria sunt consideranda. Primo quod Dominus post baptismum mox in desertum iuit ieiunare</incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fols. 106v-107r)</locus>
                           <incipit><quote><supplied>H</supplied>ec est voluntas Dei sanctificatio vestra ut sciat</quote> etc. Ecce multi dicunt hodie </incipit>
                        </msItem>
                        <msItem>
                           <locus>(fol. 107rv)</locus>
                           <title key="work_15283">Theological notes</title>
                           <incipit><supplied>Q</supplied>uidam sunt qui pro diuitiis gloriantur sed stulte sicut contingit </incipit>
                           <incipit><supplied>S</supplied>iquis patrem suum inuenit dormientem in peccatis et culpam detegit </incipit>
                           <incipit><supplied>C</supplied>um diabolus semper faciat peius quod potest</incipit>
                           <incipit><supplied>Q</supplied>uoatuor sunt spes superbie. Prima est quando aliquis dicit omne quod habet, a se habet unde </incipit>
                           <incipit><supplied>I</supplied>n <sic>pullutione</sic> nocturna si quis autem per factam eam reddit ad sesum</incipit>
                           <incipit>Ista debent esse in elemosina facienda: Conpassio cordis, unde Ysayas </incipit>
                           <incipit>Ieronimus in annalibus Hebreorum invenit xv signa ante dierum iudicii</incipit>
                           <explicit> Sexta ruent edeficia. Septima petre <catchwords>ad inuicem</catchwords> ...</explicit>
                           <note>Ends imperfectly.</note>
                        </msItem>
                        <note>Fol. 108rv blank.</note>
                        <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="codex">
                        <supportDesc material="perg">
                           <support>parchment</support>
                           <!--<extent>
                              <dimensions unit="mm" type="leaf">
                                 <height></height>
                                 <width></width>
                              </dimensions>
                              <dimensions unit="mm" type="written">
                                 <height></height>
                                 <width></width>
                              </dimensions>-->
                           <!--</extent>-->
                        </supportDesc>
                     </objectDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1300" notBefore="1290">13th century, end</origDate>
                        <origPlace>
                           <country key="place_7000084">German</country>
                        </origPlace>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>       
      <revisionDesc>          
         <change when="2020-09-01">Description revised for Polonsky digitization project to include additional information from printed descriptions.</change>
         <change when="2017-07-01">First online publication.</change>
         <change when="2017-05-29">
            <persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref target="https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl">https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2017-05-25">
            <persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref target="https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl">https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl</ref>
         </change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p><!--Body paragraph provided for validation and future transcription--></p>
      </body>
   </text>
</TEI>