<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/msDesc/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/msDesc/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_14221">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>All Souls College MS. 22</title>
            <title type="collection">All Souls College MSS.</title>
            <respStmt>
               <resp when="1997">Cataloguer</resp>
               <persName>Andrew G. Watson</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp when="2024">Encoding</resp>
               <persName>Morgan Wilkinson</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </publisher>
            <idno type="msID">All_Souls_College_MS_22</idno>
            <idno type="collection">All Souls College</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:lang="en" xml:id="All_Souls_College_MS_22">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <repository>All Souls College</repository>
                  <idno type="shelfmark">All Souls College MS. 22</idno>
                  <altIdentifier type="shelfmark">
                     <idno>LR.1.d.14</idno>
                  </altIdentifier>
                  <!--ARKS to be added-->
               </msIdentifier>
               <head><hi rend="italic">'Liber de miraculis BVM'</hi>; <hi rend="italic">'Oratio S. Edmundi Rich'</hi></head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                  <!--check-->
                  <msItem n="1" xml:id="All_Souls_College_MS_22-item-1">
                     
                     <incipit type="preface">Liber de miraculis beate marie Virginis Prologus primus <locus from="1r" to="1r">fol. 1<hi rend="superscript">r</hi></locus></incipit>
                     <explicit type="preface">adultera viri sui. <locus from="2r" to="2r">fol. 2<hi rend="superscript">r</hi></locus></explicit>
                     <rubric type="firstPrologue">Incipit prologus in miracula dei genitricis marie. <locus from="2v" to="2v">fol. 2<hi rend="superscript">v</hi></locus></rubric>
                     <incipit type="firstPrologue">Celorum regine et terrarum imperatrici noui operis 
                        fabrica  <locus from="2v" to="2v">fol. 2<hi rend="superscript">v</hi></locus></incipit>
                     <explicit type="firstPrologue">in manibus reddat apertum. <locus from="3r" to="3r">fol. 3<hi rend="superscript">r</hi></locus></explicit>
                     <rubric type="secondPrologue">Incipit prologus secundus.  <locus from="3r" to="3r">fol. 3<hi rend="superscript">r</hi></locus></rubric>
                     <incipit type="secondPrologue">In dispersione filiorum dei <locus from="3r" to="3r">fol. 3<hi rend="superscript">r</hi></locus></incipit>
                     <explicit type="secondPrologue">suauitate recensetur. <locus from="3v" to="3v">fol. 3<hi rend="superscript">v</hi></locus></explicit>
                     <rubric type="text">De guidone starensi episcopo quod honoranda et diligenda sit mater sancte marie sancta anna R.  <locus from="3v" to="3v">fol. 3<hi rend="superscript">v</hi></locus></rubric>                     
                     <incipit type="text">Contigit quodam tempore quod rex qui peruus dicebatur ultra fines ulterioris hispanie <locus from="3v" to="3v">fol. 3<hi rend="superscript">v</hi></locus></incipit>
                     <rubric type="verses">De quadam sponsa que deprecabatur cotidie beatam mariam ut vindicaret se de quadam adultera viri sui. <locus from="31r" to="31r">fol. 31<hi rend="superscript">r</hi></locus></rubric>
                     <incipit type="verses">Fratres operamini <lb />
                        non potestatis metere <locus from="31v" to="31v">fol. 31<hi rend="superscript">v</hi></locus></incipit>
                     <explicit type="verses">Tibi lux et gloria <lb />
                        Per eterna secula <lb />
                        Amen dicant omnia.  <locus from="32r" to="32r">fol. 32<hi rend="superscript">r</hi></locus></explicit>
                     <title key="work_13322">Miracula Beatae Virginis Mariae.</title>
                     <note>
                        <p>Eighty-nine numbered and one (164a) unnumbered tales from the collection made in England between about 1100 and 1140 which is the foundation of most later collections. On its genesis and the basic sources for the study of it, see <bibl>CR ii</bibl> and <bibl>R. W. Southern, <title>'The English Origins of the Miracles of the Virgin'</title>, <title>Medieval and Renaissance Studies</title>, 4 (1958), 176-216</bibl>, also <bibl>J. C. Jennings, <title>'The Origins of the 'Elements Series' of the Miracles of the Virgin'</title>, ibid. 6 (1968), 84-93</bibl>. Identifications here are by page reference to <bibl>CR ii ('CR')</bibl> and where that fails by item number in <bibl>A. Poncelet, <title>'Initia miraculorum Beatae Virginis Mariae'</title>, <title>Analecta Bollandiana</title>, 21 (1902), 241-360 ('P')</bibl>.</p>
                        <p>
                           <list>
                              <item>First prologue = <bibl>CR 642-3</bibl>; </item>
                              <item>Second prologue = <bibl>CR 643</bibl>; </item>
                              <item>1 = <bibl>CR 644, no. 5</bibl>; </item>
                              <item>4 = <bibl>CR 604 no. 8</bibl>; </item>
                              <item>9 = <bibl>CR 631 no. 25</bibl>; </item>
                              <item>11 = <bibl>CR 605 no. 9?</bibl>; </item>
                              <item>12 = <bibl>CR 606 no. 12</bibl>; </item>
                              <item>13 = <bibl>CR 607 no. 14</bibl>; </item>
                              <item>14 = <bibl>CR 607 no. 15</bibl>; </item>
                              <item>15 = <bibl>CR 608 no. 19</bibl>; </item>
                              <item>16 = <bibl>CR 609 no. 22</bibl>; </item>
                              <item>17 = <bibl>CR 604 no. 8</bibl> (and no. 4 above); </item>
                              <item>19 = <bibl>CR 612 no. 29</bibl>; </item>
                              <item>21 = <bibl>CR 614 no. 34</bibl>; </item>
                              <item>22 = <bibl>CR 601 no. 1</bibl>; </item>
                              <item>23 = <bibl>CR 602 no. 3</bibl>; </item>
                              <item>24 = <bibl>CR 602 no. 2</bibl>; </item>
                              <item>25 = <bibl>CR 602 no. 4</bibl>; </item>
                              <item>27 = <bibl>CR 638 no. 4</bibl>; </item>
                              <item>28 = <bibl>CR 610 no. 24</bibl>; </item>
                              <item>29 = <bibl>CR 638-9 no. 10</bibl>; </item>
                              <item>30 = <bibl>CR 637 no. 12</bibl>; </item>
                              <item>32 = <bibl>CR 613 no. 32</bibl>; </item>
                              <item>35 = <bibl>CR 627 no. 13</bibl>; </item>
                              <item>36 = <bibl>CR 633 no. 32</bibl>; </item>
                              <item>37 = <bibl>CR 615 no. 36</bibl>; </item>
                              <item>39 = <bibl>CR 621 no. 31</bibl>; </item>
                              <item>42 = <bibl>CR 648 no. 47</bibl>; </item>
                              <item>44 = <bibl>CR 607 no. 17</bibl>; </item>
                              <item>45 = <bibl>CR 675 no. 39?</bibl>; </item>
                              <item>46 = <bibl>CR 607 no. 18</bibl>; </item>
                              <item>47 = <bibl>CR 620 no. 28</bibl>(ours in prose); </item>
                              <item>48 = <bibl>CR 631 no. 27</bibl>; </item>
                              <item>49 = <bibl>P 1584</bibl>; </item>
                              <item>50 = <bibl>P 1779</bibl>; </item>
                              <item>51 = <bibl>CR 656 no. 3</bibl>; </item>
                              <item>53 = <bibl>P 1620</bibl>; </item>
                              <item>54 = <bibl>P 1120</bibl>; </item>
                              <item>55 = <bibl>CR 638 no. 5</bibl>; </item>
                              <item>63 = <bibl>CR 653 no. 15</bibl>; </item>
                              <item>64 = <bibl>CR 653 no. 16</bibl>; </item>
                              <item>65 = <bibl>P 1743</bibl> and <bibl>1270</bibl>; </item>
                              <item>66 = <bibl>CR 650 no. 2</bibl>; </item>
                              <item>67 = <bibl>CR 651 no. 3</bibl> = <bibl>P 543</bibl>; </item>
                              <item>68 = <bibl>CR 651 no. 4</bibl>; </item>
                              <item>69 = <bibl>CR 651 no. 5</bibl>; </item>
                              <item>71 = <bibl>CR 651 no. 7</bibl>; </item>
                              <item>83 = <bibl>CR 658 no. 19</bibl>; </item>
                              <item>84 = <bibl>CR 677 no. 11</bibl>; </item>
                              <item>85 = <bibl>CR 677 no. 12</bibl>; </item>
                              <item>86 = <bibl>CR 3.395 no. 386</bibl>; </item>
                              <item>89 = <bibl>CR 621 no. 30</bibl>.</item></list></p>
                        <p>The following forty tales are unidentified. A few occur (also unidentified) in Dublin, <bibl>Trinity College (TCD), MS 167</bibl> and that is noted below. 
                           <list>
                               <item>(2) <hi rend="italic">De quadam sanctimoniali dilectabile miraculum et de gaudijs beate virginis</hi>. Quedam sanctimonialis fratrem suum militem strenuum amiserat;</item>
                              <item>(3) <hi rend="italic">Miraculum pulcrum de Willelmo Crispino R.</hi> Primus abbas et fundator cenobii Beccensis herlewinus extitit;</item>
                              <item>(5) <hi rend="italic">De quodam clerico a spiritu fornicacionis liberato</hi>. In ciuitate Londonia clericus quidam fuit nomine teigarus canonicus ecclesie sancti pauli;</item>
                              <item>(6) <hi rend="italic">De rustico quem sancta maria per annum integrum sub terra custodiuit vivum</hi>. Homo quidam vite agrestis labore manuum victualia queritans (<bibl>TCD, MS 167, fol. 102<hi rend="superscript">r</hi></bibl>);</item>
                              <item>(7) <hi rend="italic">Quod demones timeant nomen marie</hi>. Est in burgundie finibus quedam insula que ab incolis barbarorum insula nuncupatur;</item>
                              <item>(8) <hi rend="italic">Quomodo sancta maria dilectum suum prostratum erexit</hi>. Monachus quidem sincera pollens religione in orientali territorio; </item>
                              <item>(10) <hi rend="italic">De quodam conuerso a demonibus liberato R.</hi> Erat in quodam monasterio frater quidem conversus qui dominam nostram nimio diligebat amore; </item>
                              <item>(18) <hi rend="italic">Dulce miraculum de quodam clerico sancte marie deuotissimo</hi>. Quidam clericus erat qui alme dei genitrici satis erat deuotus. Inter cetera bonorum; </item>
                              <item>(20) <hi rend="italic">De quodam clerico Rotomagensi pium miraculum</hi>. Erat in rotomagensi ciuitate quidam clericus moribus a superioribus discrepans; </item>
                              <item>(26) <hi rend="italic">De quadam sanctimoniali miraculum pulcrum et inauditum</hi>. Sanctimonialis quedam fuit abbatissa in quodam monasterio que cunctis sibi subiectis erat odiosa; </item>
                              <item>(31) <hi rend="italic">De Fulberto karnotensi episcopo miraculum inauditum</hi>. In carnotensi ciuitate quidam preclare memorie erat episcopus fulbertus nomine (As <bibl>TCD, MS 167, fol. 47<hi rend="superscript">v</hi></bibl>);</item>
                              <item>(33) <hi rend="italic">De quodam priore Eyneshamensi miraculum pulcrum et delectabile</hi>. Quidam prior erat apud Eynesham Bartholomeus nomine.</item>
                              <item>(34) <hi rend="italic">De sacerdote qui sanctimonialem vi oppresit</hi>. Quidam erat presbiter omnibus viciis subditus. Hic cum quam quidem simonialem; </item>
                              <item>(38) <hi rend="italic">De quodam sacrista suaue miraculum</hi>. In quodam monasterio francie erat quidam monachus secretarius illius loci; </item>
                              <item>(40) <hi>De quodam de rogo per sanctam mariam liberato</hi>. Lumbardorum quidam dominum suum graui crimine accusatus igne cremari iudicatus est (as <bibl>TCD, MS 167, fol. 99(b)</bibl>); </item>
                              <item>(41) <hi rend="italic">Miraculum valde delectabile de quodam milite et eius vxore</hi>. Miles quidam cum vxore sua quam pulcrum diligebat iocabatur et iocens colloquebatur (as <bibl>TCD, MS 167, fol. 90<hi rend="superscript">v</hi></bibl>); </item>
                              <item>(43) <hi rend="italic">De mortuo vite reddito</hi>. Quidam adolescens regionis gotorum cum matre sua flumen transire disponebat; </item>
                              <item>(52) <hi rend="italic">Miraculum a seculo inauditum R.</hi> Erat vir quidam in urbe Romana fide catholic fama magnificatus; </item>
                              <item>(56) <hi>De giraldo monacho cluniacensi</hi>. Frater quidam giraldus nomine magni cluniacensis monasterii magnus et ipse vite merito (<bibl>TCD, MS 167, fol. 68<hi rend="superscript">v</hi>(b)</bibl>); </item>
                              <item>(57) <hi rend="italic">De petro loripide</hi> [sic]. De petro loripede quid dicam in quo beata dei genitrix a seculis inauditum operari dignata est miraculum; </item>
                              <item>(58) <hi rend="italic">De quodam monacho qui hanc antiphonam salue regina solebat cotidie dicere ante cubitum</hi>. Erat quidam monachus cellararius domus sue qui si hanc constituit consuetudinem; </item>
                              <item>(59) <hi rend="italic">De quadam muliere que solebat altare beate marie omni die sabbati stramine aut alia re decorare</hi>. Quedam mulier beate virginis altare solebat omni die sabbaticum stramine aut herba aut floribus decorare; </item>
                              <item>(60) <hi rend="italic">De quodam qui proposuit latro fieri cui mater sua iniunxit ut diceret ter salutacionem beate virgin antequam accederat ad malifaciendum</hi>. Quedam vidua habuit filium quem clericum fecit et in illo cuncta quem habuit expendit; </item>
                              <item>(61) <hi rend="italic"> De quodam homicida qui vovit ieiunare vigil' beate marie in paue et aqua vt deus ei concederet veram confessionem in fine vite fue</hi>. Quidam homicida et pessimus ecclesiam intrans vidit pulcrum imaginem; </item>
                              <item>(62) <hi rend="italic">De abbate moribunensi qui fecit hominum diabolo ut sapiens fieret</hi>. Abbas moribundensis miraculum istud de seipso narrare consueuit hoc modo. Claro inquit genere oriundus; </item>
                              <item>(64a) <hi rend="italic">De eodem</hi> [<hi rend="italic">De conceptu BVM</hi>]. Noui et ego virum qui desiderium habuit apud alios honorem festi concepcionis beate virginis; </item>
                              <item>(70) <hi rend="italic">De tribus liberatis a suspendio per beatam virginem</hi>. <date when="1245">Anno domini m<hi rend="superscript">o</hi>. cc<hi rend="superscript">o</hi>xlv</date> sicut ille qui hic viderat et periculum;</item>
                              <item>(72) <hi rend="italic">Quod bonus est cantare antiphonam Salue regina.</hi> Retulit quidam vir religiosis fide dignus se audisse quod cum duo iuuenes monachi. </item>
                              <item>(73) <hi rend="italic">Item De eodem</hi> [<hi rend="italic">Quod bonum est cantare antiphonam salue regina</hi>]. Quedam matrona nobilis et prediues in partibus Alamanie erat prerogativam dileccionis preferens ad ordinis fratrum predicatorum; </item>
                              <item>(74) <hi rend="italic">Qualiter ymago beate marie se inclinauit cuidam se deuote salutanti</hi>. Item cum duo essent simul domini vnius vile equa participantes; </item>
                              <item>(75) <hi rend="italic">Quod puer cum matre condoluit de dolore beate virginis marie</hi>. Quidam filius cuiusdam baronis de Anglia bone indolis frequenter cum matre propria contulit de dolore beate virginis marie in morte filij; </item>
                              <item>(76) <hi rend="italic">De iuuencula que confitebatur magis diligare sanctam mariam quam filium eius</hi>. Cum quedam comitissa de Scocia de comitatu qui dicitur Menerch' aliquam quereret; </item>
                              <item>(77) <hi rend="italic">De sacerdote qui peplum de ymaginum beate marie abstulit ut ornaret concubinam suam.</hi> Item quidam sacerdos multum devotus beati virginis dum aliquando haberet concubinem et illa cum illo inuitaretur; </item>
                              <item>(78) <hi rend="italic">De quodam religioso granato de officio sibi iniuncto propter periculum</hi>. Narrat michi quidam vir religiosus; </item>
                              <item>(79) <hi rend="italic">De quodam sancte vite qui lapsus est in peccatum enorme et raptus ad iudicium.</hi> Item quidam honeste vite et sancte in archiepiscopatu eborum in temptacionem inductus; </item>
                              <item>(80) <hi rend="italic">De quodam incarcerato propter homicidium et liberato per beatam virginem</hi>. Item quidam viris religiosis diligenter et deuote; </item>
                              <item>(81) <hi rend="italic">De quodam predicatore liberato a temptacione recedendi a religione.</hi> Quidam frater de ordine predicatorum multum diligens beatam virginem singulis diebus in honore ipsius coram altari suo geneflectens; </item>
                              <item>(82) <hi rend="italic">De quodam monacho tedio affecto eo quod beatus jeronimus hesitasset de transitu beate virginis vtrum cum colpore iam assumpta esset.</hi> Frater Anianus Walensis senior de ordine fratrum predicatorum egregius moribus;</item>
                              <item>(87) <hi rend="italic">De quodam infirmo cuius os demon opprimebat ne confiteretur peccata sua.</hi> Cum duo fratres de ordine fratrum predicatorum <date when="1250">anno m<hi rend="superscript">o</hi>. cc<hi rend="superscript">o</hi>l</date>. visitarent quendam in episcopatu Norwic' infirmitate laborantem ut ipsum inducerent; </item>
                              <item>(88) <hi rend="italic">Qualiter beata virgo monachum et uxorem militis a confusione seruabat et demones pro eis vinxit.</hi> Quidam vir claustralis deo et beate virgini deuote cum frequencia istius antiphon Aue maria.</item></list></p>
                        <p>Marginalia in a hand of <date notBefore="1400" notAfter="1500">s. xv</date> include corrections and 'nota' instructions</p>
                     </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" xml:id="All_Souls_College_MS_22-item-2">
                     <rubric>Deuota oratio quam sanctus Edmundus quondam scolaris istius vniuersitatis postea Archiepiscopus Cantuariensis frequenter solebat dicere ad beatissimam mariam virginem et sanctum Johannem Euangelistam. <locus from="32r" to="32r">fol. 32<hi rend="superscript">r</hi></locus></rubric>
                     <incipit>O intemerata et in eternum benedicta singularis  <locus from="32r" to="32r">fol. 32<hi rend="superscript">r</hi></locus></incipit>
                     <explicit>Per omnia secula seculorum. Amen.  <locus from="32v" to="32v">fol. 32<hi rend="superscript">v</hi></locus></explicit>
                     <title>O intemerata</title>
                     <note>
                        <p>The prayer is older than <persName role="att" key="person_315944519">St Edmund of Abingdon</persName>: see <bibl>A. Wilmart, <title>'La Prière <hi rend="italic">O intemerata</hi>'</title>, <title>Auteurs spirituels et textes devots du moyen age latin</title> (Paris, 1932), 474-504, esp. 482 et seq.</bibl> At 488-90 he edits the text from six manuscripts and several printed texts. 
Often printed elsewhere, e.g. <bibl>PL 158. 959-60</bibl> (as a prayer of St Anselm).</p>
                        <p>In Narcissus Luttrell's hand on <locus from="32r" to="32r">fol. 32<hi rend="superscript">r</hi></locus> is a note on Edmund's consecration and that he was a student at University College, Oxford. The reference to the university in the rubric, from which Luttrell's note is derived, appears not to be found in other copies and suggests an Oxford origin for either this manuscript or the exemplar of this item. Added at the end of the capitula by Luttrell in imitation of a gothic text hand is <quote>Oratio sancti Edmundi Archiepiscopi Cant: ad Beatam Mariam Virginem et Sanctum Iohannem Evangelistam.</quote>
                        </p>
                     </note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <secFol><locus from="2r" to="2r">2<hi rend="superscript">r</hi></locus> 65 De quadam</secFol>
                     <secFol><locus from="3r" to="3r">3<hi rend="superscript">r</hi></locus> propter integrum</secFol>
                  </p>
                  <p>Fore- and endleaves: fols. i<hi rend="superscript">r</hi>-ii<hi rend="superscript">r</hi> blank; fol. iii<hi rend="superscript">r</hi>, title, pressmarks; fol. iii<hi rend="superscript">v</hi> blank; fols. I<hi rend="superscript">r</hi>-II<hi rend="superscript">v</hi>, blank.</p>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>Written on 32 membrane leaves of average quality, some repaired with patches before writing, preceded by two modern paper flyleaves and one medieval flyleaf, and followed by two modern paper flyleaves. Fol. iii is a flyleaf (or perhaps cover) of very coarse membrane.</support>
                        <extent>
                           <measure type="leaf">32</measure>
                           <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height quantity="285">285</height>
                              <width quantity="190">190</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <collation>
                           <formula>1-2<hi rend="superscript">12</hi>, 3<hi rend="superscript">8</hi></formula>
                           <p>No quire numbers or signatures.
                              <catchwords>Catchwords in cartouches on fols. <locus from="12v" to="12v">12<hi rend="superscript">v</hi></locus> and <locus from="24v" to="24v">24<hi rend="superscript">v</hi></locus>.</catchwords></p></collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1" writtenLines="42">
                           <dimensions type="column" unit="mm">
                              <height quantity="197">197 mm</height>
                              <width quantity="125">125 mm</width></dimensions>
                        <p><seg type="pricking">Pricked in outer margins and for verticals</seg>, <seg type="ruling">ruled in crayon.</seg> <seg type="folding">Folded FSOS.</seg></p></layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote script="cursiva">Secretary.</handNote>
                     <handNote script="hybrida">The added prayer on <locus from="32r" to="32r">fol. 32<hi rend="superscript">r</hi></locus> is in a careful hybrida</handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote type="other">Blue lombards flourished red</decoNote>
                     <decoNote type="rubrication">Rubrics</decoNote>
                     <decoNote type="other">Blue and red paraphs</decoNote>
                     <decoNote type="lineFill">Blue-and-red linefillers</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding notBefore="1800" notAfter="1825">
                        <p>Sewn on five bands between millboards covered with <material>buckram</material> and bound in <material>half-leather</material> with <material>leather</material> cornerpieces (<date notBefore="1800" notAfter="1825">s. xix<hi rend="superscript">in</hi></date>). Rebacked. <quote>Repaired by <orgName key="org_125" role="con">Maltby</orgName> <date when="1962-06">June 1962</date></quote> inside front cover.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="Gregorian" notBefore="1525" notAfter="1575">s. xvi<hi rend="superscript">med</hi></origDate>
                     <origPlace>
                        <country key="place_7002445">England</country>
                     </origPlace>
                     <p>An <placeName key="place_7011931">Oxford</placeName> connection (if not origin) may be indicated by the rubric of item 2.</p>
                  </origin>
                  <provenance> <locus from="1r" to="1r">Fol. 1<hi rend="superscript">r</hi></locus> <quote><persName role="fmo" key="person_72280327">Nar. Luttrell</persName> His Book <date when="1682">1682</date></quote>: identifiable as no. 5 in the sale of <persName role="fmo" key="person_9700936">Richard Smith</persName>'s books in that year, sold to Luttrell for 3s. 4d.: see under MS 17 above. On the same leaf are some <date notBefore="1500" notAfter="1600">16th-century</date> pen-trials and on <locus from="iiir" to="iiir">fol. iii<hi rend="superscript">r</hi></locus> a title in capitals (s. xvii?), <quote>M:SS. Anonymi. Liber Miraculorum B. Marini Virgin(is)</quote>.</provenance>
                  <acquisition>All Souls library identifications, on which see Introduction, are, inside the front cover, <quote>vv.3.11</quote> (deleted), <quote>M.S. 22</quote>, and <quote>L.R. 1.d.14</quote> (pencil); on <locus from="iiir" to="iiir">fol. iii<hi rend="superscript">r</hi></locus>, <quote>MS 22.</quote>, <quote>vv.3.11</quote> (deleted); on <locus from="iiiv" to="iiiv">fol. iii<hi rend="superscript">v</hi></locus>, <quote>103</quote>; on <locus from="1r" to="1r">fol. 1<hi rend="superscript">r</hi></locus>, <quote>14.17</quote> (pencil). At the top of <locus from="iv" to="iv">fol. i<hi rend="superscript">v</hi></locus> is <quote>30 [...] sh(?) 2<hi rend="superscript">o</hi></quote></acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>Andrew G. Watson, <title>A Descriptive
                                                  Catalogue of the Medieval Manuscripts of All Souls
                                                  College Oxford</title> (Oxford, 1997)</source>
                     </recordHist>
                     <availability>
                        <p>For enquiries relating to this manuscript please
                                                  contact
                                                  <email>library@all-souls.ox.ac.uk</email>.</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2024">First online publication.</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p><!--body provided for validation and future transcription--></p>
      </body>
   </text>
</TEI>
