<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_6143">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>MS. Holkham Gr. 21</title>
            <title type="collection">MSS. Holkham Gr. (Holkham Hall Greek)</title>
            <respStmt>
               <resp>Cataloguer</resp>
               <persName>Dimitrios Skrekas</persName>
            </respStmt>
            <respStmt>
               <resp>Markup and encoding</resp>
               <persName>Matthew Holford</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </publisher>
            <idno type="msID">MS_Holkham_Gr_21</idno>
            <idno type="collection">Holkham_gr</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="MS_Holkham_Gr_21" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <region type="county">Oxfordshire</region>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <institution>University of Oxford</institution>
                  <repository>Bodleian Library</repository>
                  <idno type="shelfmark">MS. Holkham Gr. 21</idno>
                  <idno type="ieArk">ark:29072/x0rr171w9214</idno><idno type="crArk">ark:29072/x0rn301108qk</idno><altIdentifier type="internal">
                     <idno type="SCN">Not in SC (late accession)</idno>
                  </altIdentifier>
                  <altIdentifier>
                     <idno type="diktyon">48089</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>Liturgical Sermons from the Latin for all the days of Lent and Easter (usually attributed to John Plusiadenοs) and some others. </head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="grc">Greek</textLang>
                  <msItem>
                     <author key="person_51682715">Johannes Plusiadenus (attrib.)</author>
                     <title key="work_5687">Homiliae In Dies Quadragesimales Ieiunii</title>
                     <note>The sermons are numbered here 1–62, as in Bologna, Bibl. Comunale MS. A. 8, fols. 21–286. See Ehrhard, i. 3, p. 523, n. 3.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="1">
                     <locus from="1r" to="2v">(fol. 1r–2v)</locus>
                     <note>Table of Contents with incipits of the sermons on each day. Red decorative head-piece covered and almost erased: τοῦ πλου<ex>σιαδη</ex>νοῦ.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2">
                     <locus from="3r" to="3v">(fols 3r–v)</locus>
                     <note>blank pages.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3">
                     <locus from="4r" to="10v">(fol. 4r–10v)</locus>
                     <note>Tit. ΙC ΧC (decorative headpiece). Ἐν τῶ ὀνόματι τῆς ἁγίας τριάδος· πατρὸς καὶ υἱοῦ καὶ ἁγίου πνεύματος· τοῦ ἑνὸς ζῶντος καὶ ἀληθινοῦ θεοῦ· ἐν τρισὶ προσώποις θεωρουμένου, (in brown ink) inc. Ἀρχόμεθα τὰς διδασκαλίας τῆς ἁγίας καὶ μεγάλης τεσσαρακοστῆς … οἱ ὑποκριταὶ σκυθρωποὶ: inc. Λόγοι εἰσὶν οὗτοι … des. πᾶσιν ἀν<ex>θρώπ</ex>οις χαρίζη μακαρίαν ζωὴν. εἰς ἣν ὁ χ<ex>ριστὸ</ex>ς εἰσάξει ὑμᾶς εἰς τοὺς αἰῶνας τ<ex>ῶν</ex> αἰώ<ex>νων</ex> ἀμήν:</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4">
                     <locus from="10v" to="15v">(fol. 10v–15v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Εη´τῆς α´ἑβδομάδος … ματθ. Κε<ex>φάλαιον</ex> ζ´, inc. Σήμερον θαμβεῖται φρίττουσα … des. ἐν τῶ τοιούτω ὡραιωτάτω παλατίω· ὃς ζῆ καὶ βασιλεύει, εἰς τοὺς αἰῶνας τ<ex>ῶν</ex> αἰώ<ex>νων</ex> ἀμην: Διδαχὴ βα´(in brown ink); περὶ προσευχ<ex>ῆς</ex>, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5">
                     <locus from="15v" to="21v">(fol. 15v–21v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ςη´τῆς α´ἑβδομάδος … τί ποιεῖ ἡ δεξιά σου. inc. Ἐπειδὴ ἐν ταῖς παρελθούσαις ἡμέραις … des. ἔνθα ἔξωμεν ἀπόλαυσιν καὶ ἐπομένως μακαρισθῆναι εἰς ἀτελευτήτους αἰώνας· τ<ex>ῶν</ex> αἰώ<ex>νων</ex> ἀμήν: Διδαχὴ γη´(in brown ink); περὶ ἐλεημοσύνης by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6">
                     <locus from="21v" to="24v">(fol. 21v–24v)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σα<ex>ββάτῳ</ex> τῆς α´ἑβδομάδος, τῶν ἁγί<ex>ων</ex> νηστειῶν … ἐν μέσω τ<ex>ῆς</ex> θαλάσσ<ex>ης</ex>, inc. Σήμερον ἐξηγήθητι τὸ Εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα … des. ἐν δὲ τῶ μέλλοντι ἐν δόξη, εἰς τοὺς ἀμετρήτους αἰῶ<ex>νας</ex> τ<ex>ῶν</ex> αἰώ<ex>νων</ex> ἀμήν: Διδαχὴ δ´(in brown ink); εἰς τὴν παρθένον Μαρία<ex>ν</ex>, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="7">
                     <locus from="24v" to="29r">(fol. 24v–29r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ αη Κυ<ex>ριακῇ</ex> τ<ex>ῶν</ex> ἁγί<ex>ων</ex> νηστει<ex>ῶν</ex> … πειρασθῆναι ὑπὸ τοῦ διαβόλου: Συνήθως in brown ink, inc. Οὕτως ὥσπερ ἠθέλησεν ὁ ἡμέτερος λυτρωτής … des. εἰς ἣν εἰσάξει ἡμ<ex>ᾶς</ex> ὁ παντοδύναος καὶ ἐλεήμ<ex>ων</ex> θ<ex>εὸ</ex>ς, ἀμήν: Διδαχὴ εη´(in brown ink); (εἰς τοὺ<ex>ς</ex> πειρασμ<ex>οὺς</ex> τοῦ Χριστοῦ, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="8">
                     <locus from="29r" to="33r">(fol. 29r–33r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ βα τῆς β´ ἑβδομάδ<ex>ος</ex> … καὶ ἐν τῶ σήμερον Εὐαγγελίω· Συνήθως in brown ink, inc. Βουλλόμενος σήμερον ἠγαπημένοι … des. δεῦτε οἱ εύλογημένοι· καὶ τὰ λοιπᾶ. Διδαχὴ ς´ (in brown ink); περὶ τῆς κρήσεως, by a later-possibly Morezenos’ hand; at the bottom of fol. 29r: Ἐτέρα ἀρχὴ: Ἐπειδὴ βούλλομαι σήμερον … τοῦ κριτηρίου; another addition has been trimmed. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="9">
                     <locus from="33v" to="37v">(fol. 33v–37v)</locus>
                     <note>Tit. τῆ Γη τῆς β´ἑβδομάδος … ἐν τῶ σήμερον ἀναγινωσκομένω εὐαγγελίω: ἀρχὴ (in brown ink) inc. Βούλομαι ἠγαπημένοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ ἵν ἡμεῖς σήμερον … des. ἀξιώση δὲ αὐτοὺς καὶ ἡμᾶς, τῆς οὐ<ex>ρα</ex>νίου αὐτοῦ βασιλείας, ἀμήν. Διδαχὴ ζ´ (in brown ink); (εἰς τὸ καθαρτήρι<ex>ον</ex>, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="10">
                     <locus from="37v" to="41v">(fol. 37v–41v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ τετράδι τῆς βας ἑβδομάδος … σεμνῶ σχήματι καὶ χαροπῶ πρὸς τὸν λαὸν οὕτως: inc. Ἔπεστιν ἡμῖν εἰδέναι τῆ ἐνεστώση ἡμέρα … des. καὶ πεποιημένων ἐν ταῖς διαθήκαις· καὶ ἐρεῖς ὡς θέλης ἐνταῦθα· ἀμ<ex>ήν</ex>. τῶν ἁγί<ex>ων</ex> νηστειῶν Διδαχὴ η´ (τί τὸ καθαρτήριον), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="11">
                     <locus from="41v" to="45v">(fol. 41v–45v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Εη τῆς βας ἑβδομάδος … Ματθαίου κεφάλ<ex>αιον</ex> κθ´, inc. Ἡ ταλαίπωρος καὶ ἀθλία ψυχὴ καὶ καταδικασθεῖσα … des. μετὰ πάντ<ex>ων</ex> τῶν ἀπ᾽ αἰῶνος αὐτῶ εὐαρεστησάντ<ex>ων</ex> ἁγί<ex>ων</ex>· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμ<ex>ῶν</ex>, ὧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας ἀμήν: Διδαχὴ θ´ (περὶ τοῦ ἅδου), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="12">
                     <locus from="45v" to="49v">(fol. 45v–49v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Παρα<ex>σκευῇ</ex> τῆς βας ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> ζ´, inc. Σήμερον ἡ ἁγία μ<ex>ήτ</ex>ηρ ἐκκλησία διηγεῖται … (des.) ἵνα ἕξετε ὧδε χάριν· ἐν δὲ τῆ ἄνω καὶ μακαρία ζωῆ δόξαν ἀμήν. Διδαχὴ ι´ (περὶ τῶν κολάσεων), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="13">
                     <locus from="50r" to="53v">(fol. 50r–53v)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σα<ex>ββάτῳ</ex> τῆς βας ἑβδομάδος … ματθ<ex>αίου</ex> κεφάλαιον, λδ´. inc. Σήμερον ὁ μακάριος καὶ θεῖος ἀπόστολος … des. χαῖρε ἀεὶ εὐ<ex>λ</ex>ο<ex>γημένη</ex> καὶ δεδοξασμένη. χαῖρε μ<ex>ήτ</ex>ηρ τῆς δικαιοσύνης, ἀμήν. Διδαχὴ ια´ (περὶ τῆς δόξης τῶν δικαίων), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="14">
                     <locus from="53v" to="58r">(fol. 53v–58r)</locus>
                     <note>Tit. Κυριακῆ βα τῶν νηστειῶν … ματθ<ex>αίου</ex> ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω λδω, inc. Θέλοντες ἡμεῖς ἠγαπημένοι μου κατανοῆσαι … des. ἵνα ἕξητε ἀπ᾽ αὐτοῦ χάριν ἐνταύθα· ἐν δὲ τῶ μέλλοντι θείαν δόξαν ἀμην: Διδαχὴ ιβ´(περὶ φόβου θεοῦ), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="15">
                     <locus from="58r" to="61v">(fol. 58r–61v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ βα τῆς Γ´ ἑβδομάδος … Ἰω<ex>άννου</ex> ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω θω´(Συνήθως· ὦ in brown ink); rubr. Σὺ διδάσκαλε ἐξηγήθητι τὸ εὐαγγέλλιον βρχέως κατὰ γράμμα, ὡς ἀρεστόν σοι ἐστί· εἶτα, inc. Ἐπάνω τοῦ κειμένου τούτου … des. ἵνα ὁ θ<ex>εὸ</ex>ς ἐκβαλεῖ σε τοῦ θανασίμου ἁμαρτήματος, καὶ δώσω σοι τὴν χάριν· καὶ τελευταίαν τὴν δόξαν ἀμήν. Διδαχὴ ιγ΄ (περὶ ἀμοιβῆς τῶν ἀγαθῶν), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="16">
                     <locus from="61v" to="66v">(fol. 61v–66v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Γ´τῆς τρίτ<ex>η</ex>ς ἑβδομάδος … Ματθαίου κεφάλαιον νε´, inc. Βουλόμενος σήμερον ὁ ὕψιστος Θ<ex>εὸ</ex>ς … des. ἵν᾽ ἐπιτύχητε τῆς χ<ex>ριστο</ex>ῦ βασιλεί<ex>ας</ex> καὶ δόξης, ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμ<ex>ῶν</ex> ὧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος. Διδαχὴ ιδ´ (περὶ ὑπακοῆς), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="17">
                     <locus from="66v" to="70v">(fol. 66v–70v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Δ´τῆς τρίτ<ex>η</ex>ς ἑβδομάδος … Ματθαίου κεφ<ex>άλαιον</ex> μγ´, inc. Σήμερον πραγματεύεται ἐν τῶ ἁγίω Εὐαγγελίω … des. ἄξιοι ἔχειν ἐν τῆ παρούση ζωῆ τὴν χάριν· ἐν δὲ τῶ μέλλοντι τὴν δόξ<ex>αν</ex> ἀμην. Διδαχὴ ιε´ (περὶ τοῦ φθόνου), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="18">
                     <locus from="70v" to="74r">(fol. 70v–74r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Ε´τῆς Γ´ ἑβδομάδος …Λουκᾶς· κεφάλ<ex>αιον</ex> νθ΄, inc. Ἡ ἁγία τοῦ χ<ex>ριστο</ex>ῦ ἐκκλησία σήμερον διηγεῖται … des. καὶ γενόμεθα κληρονόμοι τῆς βασιλείας τῶν οὐ<ex>ρα</ex>νῶν, ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν, ὧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος. Διδαχὴ ις´(περὶ ἀμηβ<ex>ῆς</ex> τῶν ἁμαρτωλῶν ὅταν ἀγαθοποιοῦσι), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="19">
                     <locus from="74r" to="77v">(fol. 74r–77v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ςη´τῆς γ´ ἑβδομάδος … Ματθαίου, κεφάλαιον, ν´ Συνήθως. Inc. Σήμερον διαλαμβάνει ἡ εὐαγγελικῆ φωνὴ … des. ὀφείλειν ἀποδοῦναι λόγον τ<ex>ῶν</ex> ἀγαθ<ex>ῶν</ex> ὧν ἔλαβε ὧν καὶ ἡμεῖς γενοίμεθα μέτοχοι καὶ κληρονόμοι· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ, ἀμἠν. Διδαχὴ ιζ´ (εὐεργεσίαι χριστιανῶν), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="20">
                     <locus from="77v" to="81v">(fol. 77v–81v)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σαββάτω τῶ τρίτω τῶν ἁγί<ex>ων</ex> νηστει<ex>ῶν</ex> … Λουκᾶς, κεφάλαιον νζ´. inc. Ἐβουλόμην καὶ ἤθελον ἐγὼ ὦ πολίται … des. ἄφες τὴν τρίτην μερίδα, καὶ εἰπε ἓν ἐκ τῶν θαυμάτ<ex>ων</ex> τῆς θ<ex>εοτό</ex>κου· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἀμην. Διδαχὴ ιη´ (πόσην εὐλάβιαν ὀφίλουσι τὰ τέκνα), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="21">
                     <locus from="82r" to="86v">(fol. 82r–86v)</locus>
                     <note>Tit. Κυριακὴ Γη τῶν ἁγί<ex>ων</ex> νηστειῶν … Λουκᾶς, κεφάλαιον λθ. Συνήθως. Inc. Πάντα τὰ κτίσματα ὅσα καὶ ἅπερ ἐκτίσθησαν … des. καὶ εἰς χείρας σου εἰσὶ πᾶσαι αἱ βασιλεῖαι τῆς γῆς· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν, ὧ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας ἀμην. Διδαχὴ ιθ´ (περὶ προνοίας), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="22">
                     <locus from="87r" to="91r">(fol. 87r–91r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ βα´τῆς δ´ ἑβδομάδος … λουκᾶς, κεφάλαιον ζ´ Συνήθ<ex>ως</ex>· rubr. ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον ἐν βραχέσι λόγοις· εἶτα λέγε: inc. Ἐπειδὴ τῆ παρελθούση ἡμέρα εὐλαβέστατοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ … des. ἔασον τὴν τρίτην μερίδα, καὶ εἰπὲ ἓν θαῦμα τῆς θ<ex>εοτό</ex>κου, καὶ ποίησον τέλος· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ. Διδαχὴ κ´ (περὶ ὀργῆς), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="23">
                     <locus from="91r" to="94v">(fol. 91r–94v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Γ´τῆς δ´ ἑβδομάδος … ματθαῖος, ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω ληω. Rubr. ἐν τῶ σήμερον ἀναγινωσκομένω εὐαγγελίω ἐν τῆ ἁγία τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ ἐκκλησία, συνήθ<ex>ως</ex>· ἐρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα· καὶ μετὰ ταῦτα σὺ ὁ διδάσκων εἰπὲ ἕστως: inc. Σήμερον ὁ ἡμέτερος διδάσκαλος … des. καὶ οὕτω ποιοῦντες, ἔξετε τὴν οὐ<ex>ρά</ex>νιον. ἱ<ex>ερουσα</ex>λὴμ κατοικητήριον ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ κα´ (περὶ ἀγάπης) by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="24">
                     <locus from="95r" to="99v">(fol. 95r–99v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ δη ´τῆς δ´ ἑβδομάδος … κεφ<ex>άλαιον</ex> κη΄ rubr. Συνήθως ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον βραχύτατα κατὰ τὸ γράμμα· εἶτα ἐρεῖς: inc. Ἐν τῶ παρόντι ῥητῶ τοῦ εὐαγγελίου … des. ζῆτε ὥσπερ ἀγαθοὶ κ<ex>αὶ</ex> καλοὶ χριστιανοὶ· ἵνα τοὺς στεφάνους ἀπολάβοιτε ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ κβ´(περὶ δυσφημί<ex>ας</ex>, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="25">
                     <locus from="100r" to="103r">(fol. 100r–103r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Εη τῆς δ´ ἑβδομάδος (sup. lin in brown ink) Τῆ Πέμπτη τῆς τετάρτης ἑβδομάδος … λουκᾶς, κεφάλαιον, θ´· rubr. Συνήθως· καὶ ἑρμήνευσον· ἐξηγούμενος τὸ εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα. Inc. Ἐν τῶ ἱερῶ τούτω εὐαγγελίω, σαφῶς οἶδατε … des. ὑποτάξατε τῆ θελήσει· ἵνα τῆς ἀνωτάτω βασιλείας ἐγκρατεῖς γένοισθε, ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ κγ´(περὶ τοῦ αὐτεξουσίου), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="26">
                     <locus from="103v" to="107v">(fol. 103v–107v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἕκτη τῆς δ´ ἑβδομάδος (sup. lin in brown ink) Τῆ ςη´τῆς δ´ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex> κεφάλαιον ε᾽ ἐν τῶ σήμερον ἀναγινωσκομένω θείω καὶ ἱερῶ εὐαγγελίω· συνήθως· rubr. Καὶ ἑρμήνευσον βραχέοις λόγοις τὸ εὐαγγέλιον, ὅσον πρὸς τὸ γράμμα· μετὰ δὲ ταῦτα, ἐρεῖς οὕτως: inc. Αυτη ἡ γυνὴ ἡ ἐκ τῆς Σαμαρί<ex>ας</ex> σημαίνει … des. καὶ ἡμεῖς γενόμεθα ἄξιοι· καὶ μέτοχοι τῆς χάριτος· καὶ μετὰ ταῦτα τῆς αἰωνίου δόξης· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν· ὧ ἡ δόξα: Διδαχὴ κδ´(κακίαι τῆς ἁμαρτίας), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="27">
                     <locus from="107v" to="110r">(fol. 107v–110r)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σα<ex>ββάτω</ex> τῆς δ´ ἑβδομάδος (sup. lin in brown ink) Τῶ Σα<ex>ββάτω</ex> τῆς δ´ ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> θ´ Συνήθως· rubr. ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα, καὶ μετὰ ταῦτα, εἴσελθε λέγ<ex>ων</ex> οὕτως. inc. Ἐγὼ εὐρίσκω ὅτι ἐν τούτω τῶ εὐαγγελίω … des. ἵνα ὅ ὑψηλότατος θ<ex>εὸ</ex>ς χορηγήση ὑμῖν ἐλεημοσύν<ex>ην</ex> ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν: Διδαχὴ κε´(ποῦ πίπτη ὁ ἄν<ex>θρωπ</ex>ος ἁμαρτᾶν), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="28">
                     <locus from="110r" to="114r">(fol. 110r–114r)</locus>
                     <note>Tit. Κυ<ex>ριακ</ex>ὴ δη τῶν νηστει<ex>ῶν</ex> (sup. lin in brown ink) Κυριακὴ τετάρτη τῶν νηστει<ex>ῶν</ex> …ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> η´· συνήθως. Inc. Ἐν τῆ παρούση ἡμέρα ἠγαπημένοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ί<ex>ησο</ex>ῦ πραγματεύεται … des. ἀκολούθησον μετὰ ταῦτα, ὡς βούλει, ὦ διδάσκαλε· καὶ ὡς δύνασαι· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν: Διδαχὴ κς´(περὶ ἐξομολογήσεως), by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="29">
                     <locus from="114v" to="117v">(fol. 114v–117v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ βα ´τῆς Ε´ ἑβδομάδος καὶ οὗτος ὁ λόγο<ex>ς</ex> περὶ τῆς ἐξομολογήσεως (sup. lin in brown ink) Τῆ βα ´τῆς πέμπτης ἑβδομάδος … ἰωάννου, κε<ex>φάλαιον</ex> β´συνήθ<ex>ως</ex>· rubr. ἑρμήνευσον τὸ εὐάγγελιον κατὰ τὸ γράμμα ὡς θέλοις· εἶτα ἐρεῖς οὕτως: inc. Οὗτος ὁ ναὸς ἐστὶν ἡ λογικὴ ψυχὴ … καὶ ἵνα ἕξητε ἐν τῶ κόσμω τούτω τὴν χάριν, ἐκεῖσε δὲ τὴν δόξαν· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν: Διδαχὴ κζ´περὶ ἐξομολογήσεως sup. lin and subscr. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="30">
                     <locus from="117v" to="121r">(fol. 117v–121r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Γη ´τῆς Ε´ ἑβδομάδος (sup. lin in brown ink) Τῆ Γη ´τῆς πέμπτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>ἀννου</ex> κεφάλαιον, θ´· συνήθ<ex>ως</ex>· rubr. μετὰ δὲ τὴν ἑρμηνεί<ex>αν</ex> τοῦ εὐα<ex>γγελί</ex>ου· κατὰ τὸ σύγγραμμα ὀφείλει λέγειν οὕτως. inc. Ἀκολουθήσωμεν σήμερον εύλαβέστατοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ … des. καὶ τῆς ἐπου<ex>ρα</ex>νίου γίνεται κληρονόμος δόξης καὶ βασιλείας· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν: Διδαχὴ κη´ περὶ ἐξομολογήσεως. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="31">
                     <locus from="121r" to="124v">(fol. 121r–124v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ τετράδι τῆς πέμπτης ἑβδομάδος …ἵνα τυφλὸς γεννηθῆ· Συνήθ<ex>ως</ex> inc. Ἐν ταῖς παρελθούσαις ημέραις ἠγαπημένοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἱ<ex>ησο</ex>ῦ… des. ἀνοῖξαι τὸ στόμα καὶ εἰπ<ex>εῖν</ex>, ἐγὼ ἡμάρτηκα τῶ θ<ex>ε</ex>ῶ· κ<ex>ύρι</ex>ε ἐλέησόν με· ἔχε ἐπ᾽ ἐμὲ ἐλεημοσύνην, ἀμὴν. Διδαχὴ κθ´περὶ τῶν θανασίμ<ex>ων</ex> ἁμαρτημάτ<ex>ων</ex>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="32">
                     <locus from="125r" to="128r">(fol. 125r–128r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Εη τῆς Ε´ ἑβδομάδος (brown ink) Τῆ Πέμπτη, τῆς πέμπτης ἑβδομάδ<ex>ος</ex> … des. ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω ιθω· Συνήθως· ἐξηγήθη<ex>τι</ex> τὸ Εύαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα εἶτα ἐρεῖς οὕτως. inc. Οὗτος ὁ νεανίσκος ὁ τεθνηκὼς … des. ὑμεῖς δὲ τηρεῖτε τὰ εἰρημένα ἵνα εὖ ὑμῖν γένητ<ex>ε</ex> ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ λ´ἔτι περὶ ἐξομολογήσεως.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="33">
                     <locus from="128r" to="130v">(fol. 128r–130v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἕκτη τῆς πέμπτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>άνν</ex>ου κε<ex>φάλαιον</ex> ια´συνήθ<ex>ως</ex>· καὶ εἰπὲ τὸ εὐαγγέλιον κ<ex>α</ex>τ<ex>ὰ</ex> τὸ γράμμα: εἶτα ἐρεῖς οὕτως. Inc. Ἐφ᾽ ὅσον ἀγαθὸς καὶ πλήρης χάριτος … des. ἵνα διὰ τῆς τοιαύτης κατανοήσεως, δυνηθῶμεν ἐντεύξεσθαι χάριτος ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμ<ex>ῶν</ex>. Διδαχὴ λα´.Σημεία εἰς τὸ κατανοήσαι πότε ὁ ἄν<ex>θρωπ</ex>ος ἔχει τὴν τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ χάρι<ex>ν</ex>, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="34">
                     <locus from="130v" to="133r">(fol. 130v–133r)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σα<ex>ββάτ</ex>ω τῆς πέμπτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> ιζ´ῥηθέντος τοῦ Εὐα<ex>γγελί</ex>ου, ἐρεῖς οὕτως. inc. Οὐδεὶς ἄν<ex>θρωπ</ex>ος δύναται γνῶναι τὸν θ<ex>εὸ</ex>ν … des. ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν· ὧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων ἀμὴν. Διδαχὴ λβ´εἰς τὰ ἐπίλιπα τῆς πρώτης. by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="35">
                     <locus from="133r" to="136r">(fol. 133r–136r)</locus>
                     <note>Tit. Κυριακὴ πέμπτη τῶν ἁγί<ex>ων</ex> νηστειῶν … τὸν συνήθη τ<ex>ῆς</ex> θ<ex>εοτό</ex>κου χαιρετισμ<ex>ὸν</ex>, rubr. καὶ ἐρμήνευσον τὸ Εὐαγγέλιον ὅλον κατὰ τὸ γράμμα. Εἶτα ἐρεῖς οὕτ<ex>ως</ex> ἰω<ex>άνν</ex>ου κε<ex>φάλαιον</ex> θ´(in marg. in brown ink) Inc. Σήμερον δείκνυσιν ὁ δεσπότης ἰ<ex>ησοῦ</ex>ς ὁ χ<ex>ριστὸ</ex>ς … des. δοξάσατε λοιπὸν τὸν θ<ex>εὸ</ex>ν καὶ μεγαλύνατε αὐτὸν, ἵνα καὶ τῆς δόξης ἀξιωθῆτε· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ λγ´περὶ τῶν εὐγενιῶν τῆς ψυχῆς. by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="36">
                     <locus from="136r" to="139r">(fol. 136r–139r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ δευτέρα τῆς ἕκτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> θ´ ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον κατὰ γράμμα· εἶτα ἐρεῖς οὕτ<ex>ως</ex>, inc. Ἐν τῶ παρόντι εὐαγγελίω ὁ ἡμέτερος σ<ex>ωτ</ex>ὴρ … des. καὶ πινέτω ἐν τούτω τῶ κόσμω τὴν χάριν· ἐν δὲ τῶ μέλλοντι, τὴν ἀΐδιον δόξαν, ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ λδ´ ὅτι ὁ Θεὸς ὀρέγεται δοῦναι ἡμῖν τὴν αὐτοῦ χάριν, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="37">
                     <locus from="139r" to="141v">(fol. 139r–141v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ τρίτη τῆς ἕκτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex>, κε<ex>φάλαιον</ex> θ´ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα· εἶτα ἐρεῖς οὕτως. inc. Ἐν τούτω τῶ παρόντι εὐαγγελίω διηγεῖται χ<ex>ριστὸ</ex>ς ὁ τῆς ἀληθείας διδάσκαλος … des. ἀποκρίνεται αὐτὸς ὁ γλυκύτατος ὁ χ<ex>ριστὸ</ex>ς, διότι ὁ καιρὸς ὁ ὑμέτερος ἀεὶ ἐστὶ ἕτοιμος· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμ<ex>ῶν</ex>. Διδαχὴ λε´πῶς ἐλπίζει ὁ ἄν<ex>θρωπ</ex>ος ἔχειν τὴν αἰώνιον ζωὴν, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38">
                     <locus from="141v" to="144r">(fol. 141v–144r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ τετράδι τῆς ἕκτης ἑβδομάδος … ὁ ἰω<ex>άννη</ex>ς κε<ex>φάλαιον</ex> ιου rubr. ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον ὅλον κατὰ τὸ γράμμα. εἶτα λέγ<ex>ε</ex> οὕτ<ex>ω</ex>ς. inc. Ζητοῦσιν οἱ ἱεροὶ διδάσκαλοι εἰ ἔστι δυνατὸν … des. ἵνα κἀκεῖνος γνωρίση ὑμᾶς, καὶ παρέξη ὑμῖν ἐνταῦθα τὴν χάριν· ἐν δὲ τῶ μέλλοντι τὴν δόξαν ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν .Διδαχὴ λς´πῶς γινώσκῃ ὁ ἄν<ex>θρωπ</ex>ος ἢ ὀφείλη σεμηναι(?).by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="38">
                     <locus from="144r" to="146v">(fol. 144r–146v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ πέμπτη τῆς ἕκτης ἑβδομάδος … λουκᾶς κε<ex>φάλαιον</ex> ιγ´Συνήθως· ἑρμήνευσον το εὐαγγέλιον ὅλον μετὰ ὡραίων καὶ ἀγαθῶν τρόπων, διότι ἐστὶν ὡραῖον· εἶτα ἐρεῖς οὕτ<ex>ω</ex>ς. Inc. Ἐν τῶ παρόντι Εὐαγγελίω, διηγεῖται τὴν ἐπιστροφὴν τῆς μαρί<ex>ας</ex> τῆς μαγδαληνῆς … des. μὴ ἐάσαι ἡμᾶς πεσεῖν εἰς ὅμοιον πταῖσμα, ἵν᾽ ἔξωμεν ἐνταῦθα τὴν χάριν, ἐκεῖσε· δὲ τὴν δόξαν· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ λζ΄πῶς ἡ ψυχὴ βλέπει τοῦ ποιῆσαι κακὰ, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="40">
                     <locus from="146v" to="149r">(fol. 146v–149r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ςη´ τῆς ἕκτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> ια´ rubr. ἑρμήνευσον ὅλον τὸ Εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα, διὅτι ἐστὶν ὡραῖον· εἶτα ἐρεῖς οὕτως. Inc. Ἐν τῶ παρόντι Εὐαγγελίω πραγματεύεται περὶ τῆς ἀγάπης τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ … des. καὶ ἀγαλλίασιν διὰ τὸν κ<ex>ύριο</ex>ν καὶ θ<ex>εό</ex>ν μου τὸν ζῶντα εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰών<ex>ων</ex> ἀμὴν. Διδαχὴ λη, ἐν ἧ δείκνυται ἡ πρὸς τὸν θεὸν ἐξ ἡμῶν ἀγάπη. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="41">
                     <locus from="149v" to="152r">(fol. 149v–152r)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σα<ex>ββάτ</ex>ω τῆς ἕκτης ἑβδομάδος … ἰω<ex>άνν</ex>ης κε<ex>φάλαιο</ex>ν θ´· Συνήθως· rubr. Καὶ ἑρμήνευσον τὸ εὐαγγέλιον ὅλον κατὰ τὸ γράμμα, μετὰ χρηστοῦ τρόπου· εἶτα ἐρεῖς οὕτ<ex>ως</ex>, inc. Ἐπακολουθήσωμεν σήμερον ἡγαπημένοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ … des. γένοιτο πάντας ἡμᾶς τοιαύτης ὑψώσεως τυχεῖν, ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν· ὧ ἡ δόξα εἰς τοὺ<ex>ς</ex> αἰῶνας τ<ex>ῶν</ex> αἰώνων ἀμὴν. Διδαχὴ λθ´πῶς … ὁ ἀγαπὼν τὸν θεὸν, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="42">
                     <locus from="152v" to="155r">(fol. 152v–155r)</locus>
                     <note>Tit. Κυριακὴ ἕκτη τῶν ἁγίων νηστειῶν … παῦλος· ἐν τῆ πρὸς φιλιππησίους Ἐπιστολῆ, ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω βω· Συνήθ<ex>ως</ex>. inc. Ἐκλείπει ἡ αἴσθησις· ἡ γλῶσσα οὐ σθένει ὁμιλεῖν … des. καὶ πάντων τῶν ἀγαθῶν ἐν τῶ αἰῶνι τούτω· ἐν δὲ τῶ μέλλοντι, τὴν αἰώνιον ζωὴν, καὶ δόξαν τὴν ἄφθαρτον· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν. Διδαχὴ μ´περὶ τοῦ ὑψηλοτάτου ὀνόματος, Ἰ<ex>ησο</ex>ῦ.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="43">
                     <locus from="155v" to="172r">(fol. 155v–172r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ αὐτῆ ἡμέρα ἑτέρα διδασκαλία, περὶ τῆς καταφρονήσεως τοῦ κόσμου … ταῦτα γράφονται ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω καω τοῦ εὐαγγελιστοῦ ματθαίου. Συνήθως. inc. Ἀγρυπνητέον ἐστὶν ἡμῖν πᾶσι μετὰ σπουδῆς … des. καταφρονήσατε ἐκείνου ἵνα δυνηθῆτε ἐν τῶ αἰῶνι τούτω, κερδῆσαι τὴν χάριν τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ, ἐν δὲ τῶ μέλλοντι τὴν ἀΐδιον δόξαν ἀμὴν. Διδαχὴ μα´ ὅτι καταφρονηταίος ἐστίν ὁ κόσμος, by a later-possibly Morezenos’ hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="44">
                     <locus from="172r" to="175r">(fol. 172r–175r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγ<ex>ία</ex> καὶ μεγάλη βα … ἰω<ex>άννου</ex> κεφάλαιον ιβ´. inc. Ἰδοὺ τῆ χάριτι τοῦ ὑπὲρ ἡμῶν … des. καὶ τοὺς ἀμαραντίνους στεφάνους· ἐν ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν· ὧ ἡ δόξα εἰς τοὺς αἰῶνας ἀμὴν. Διδαχὴ μβ´.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="45">
                     <locus from="175v" to="177v">(fol. 175v–177v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγ<ex>ία</ex> καὶ μεγάλη γη … ἐν ψαλμῶ, ριω, inc. Θέλοντες ὦ εὐλαβεῖς χριστιανοὶ ἡμεῖς … des. ἐπιτυχεῖν ἐν τῆ αἰωνία ζωῆ· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν· ὧ ἡ δό<ex>ξα</ex> Διδαχὴ μγ´.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="46">
                     <locus from="177v" to="184r">(fol. 177v–184r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ αὐτῆ ἡμέρα ἑτέρα διδαχὴ, περὶ τῆς ἁγιωτάτης κοινωνί<ex>ας</ex> τοῦ σώματος τοῦ χ<ex>ριστο</ex>ῦ … ἀρχοειδῶς κείμ<ex>εν</ex>α ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω ςω· τοῦ ἰωάννου· ὁ συνήθης χαιρ<ex>ετισμὸς</ex>, inc. Ἑν τοῖς λοιποῖς τῆς ἡμετέρας πίστεως ἃ πιστευταῖα εἰσὶν … des. ὅτι αὐτὸς ζῆ καὶ βασιλεύει εἰς τοὺς ἀθανάτους αἰῶνας τῶν αἰώνων ἀμήν. Διδαχὴ μδ´.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="47">
                     <locus from="184r" to="187v">(fol. 184r–187v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγ<ex>ία</ex> καὶ μεγάλη τετράδι … τροφ<ex>ὴν</ex> ἔδωκε τοῖς φοβουμένοις αὐτ<ex>ὸν</ex>. ὁ Συνήθης. inc. Καὶ σήμερον ὦ εὐλαβὲς χ<ex>ριστο</ex>ῦ ποίμνιον … des. διὰ τὸ κέρδος καὶ τὴν αὔξησιν ἣν ἔχουσιν οἱ λαμβάνοντες τὸ σῶμα τοῦ χ<ex>ριστο</ex>ῦ· ὧ ἡ δόξα. Διδαχὴ με´.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="48">
                     <locus from="187v" to="195r">(fol. 187v–195r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ αὐτῆ ἡμέρα ἑτέρα διδαχὴ περὶ τῆς ἁγιωτάτης κοινωνίας … ἰω<ex>άννου</ex> κε<ex>φάλαιον</ex> ς´ταῦτα τὰ ῥήματα εἰσὶ τοῦ λυτρωτοῦ ἡμῶν· γράφονται δὲ| ἐν κεφαλαίω ἕκτω τοῦ Ἰωάννου. Inc. Οὐκέτι χρὴ ἀναβαλλέσθαι τοῦ λέγειν … des. ὅστις ζῆ καὶ βασιλεύει εἰς τοὺς ἀθανάτους αἰῶνας τῶν αἰώνων ἀμήν. Διδαχὴ μς´.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="49">
                     <locus from="195r" to="197r">(fol. 195r–197r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγ<ex>ία</ex> καὶ μεγάλη Εη … ἐν ψαλμῶ ρωιω. Inc. Ἠγαπημένοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ εὐλαβέστατοι … des. εἰς τὸ καὶ τὴν ἄνωθεν δόξαν καὶ μακαρίαν ζω<ex>ὴν</ex> κληρονομήσωμεν· ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν· ὧ ἡ δόξα καὶ τὸ κράτος εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰώνων, ἀμήν. <supplied>Διδαχὴ μζ´</supplied>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="50">
                     <locus from="197v">(fol. 197v)</locus>
                     <note>blank.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="51">
                     <locus from="198r" to="221v">(fol. 198r–221v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγία καὶ μεγάλη παρα<ex>σκευῆ</ex> … γράφονται τὰ ῥήματα ἀρχοειδῶς ἐν τοῖς θρήνοις τοῦ προφήτου ἱερεμίου, ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω αω. Inc. Λέγουσιν οἱ φιλόσοφοι καὶ οἱ φυσικοὶ … des. οἱ δὲ ἀπελθόντες· ἠσφαλίσαντο τὸν τάφον· σφραγίσαντες τὸν λίθον μετὰ τῆς κουστωδίας. fols 221v-223v: tit. Τῆ ἁγία καὶ μεγάλη παρασκευὴ εἰς τὸ πάθος εἰς τὸν θρῆνον τῆς θ<ex>εοτό</ex>κου. Ἰω<ex>άνν</ex>ου Ἱερέ<ex>ως</ex>, inc. Οἴμοι γλυκύτατε υἱὲ οἴμοι τὸ φῶς τοῦ κόσμου … des. τριάδαν εἴ λατρεύετε καὶ να δοξολογεῖτε· ἀθάνατον αΐδιον θ<ex>εὸ</ex>ν καὶ βασιλέα. Καὶ μετὰ μᾶς να χαίρεσθε εἰς πάντας τοὺς αἰῶνας. <supplied>Διδαχὴ μη΄</supplied></note>
                  </msItem>
                  <msItem n="52">
                     <locus from="224r" to="227r">(fols 224r–227r)</locus>
                     <note>Tit. Εἰς τὴν ἁγίαν ἀνάστασιν. Τῆ ἁγ<ex>ία</ex> καὶ μεγάλη κυ<ex>ριακῆ</ex> τοῦ πάσχα … μάρκος ἐν τῶ τελευταίω, καὶ ἐν τῶ σήμερον ἀναγινωσκομένω εὐαγγελίω. Inc. Εἴ καὶ ὥσπερ μεγίστη ἐστὶ ἀγαλλίασις … des. πάντας ἡμᾶς ἐπιτυχεῖν ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ τῶ κ<ex>υρί</ex>ω ἡμῶν, τῶ ἐκ νεκρῶν ἀναστάντι· ὧ πρέπει δόξα κράτος τιμὴ καὶ προσκύνησις εἰς τοὺς αἰῶν<ex>ας</ex> ἀμήν. <supplied>Διδαχὴ μθ΄</supplied>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="53">
                     <locus from="227r" to="230r">(fol. 227r–230r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγία καὶ λαμπρᾶ βα τοῦ πάσχα τῆ τῆς διακ<ex>αινησίμ</ex>ου … ἐν τῶ σήμερον Εὐαγγελίω. rubr. Ἑρμήνευσον πρῶτον τὸ εὐαγγέλι<ex>ον</ex>· διότι ἐστὶν ὡραιότατ<ex>ον</ex>· εἶτα ἐρεῖς οὕτ<ex>ως</ex>. Inc. Ἀκολουθήσομεν σήμερον εὐλαβέστατοι ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ … des. αὐτῶν ὠμιλούντ<ex>ων</ex> περὶ αὐτοῦ, καὶ αὐτὸν μὴ γνωρισάντων (ἐπιγινόντ<ex>ων</ex> sup lin in brown ink)· καὶ τὰ λοιπὰ κατὰ τὸ Εὐαγγἐλιον. <supplied>Διδαχὴ νη´</supplied>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="54">
                     <locus from="230r" to="233r">(fol. 230r–233r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγία τρίτη· τῆς ἀναστάσεως τοῦ χ<ex>ριστο</ex>ῦ … λουκᾶς ἐν τῶ τελευταίω, καὶ ἐν τῶ σήμερον ἀναγινωσκομένω Εὐαγγελίω. rubr. Ἑρμήνευσον τὸ Εὐαγγέλιον κατὰ τὸ γράμμα, διότι ἐστὶν ὡραιότατον· εἶτα ἐρεῖς οὕτως· inc. Ἐπειδὴ ἐν ταῖς παρελθούσαις δύο ἡμέραις … des. ὃν κόρον ὁ θ<ex>εὸ</ex>ς ἡμῖν χορηγήσει ἐν ταύτη τῆ παρούση ζωῆ ἐν χάριτι· ἐν δὲ τῶ μέλλοντι ζωὴν αἰώνιον· καὶ ἐν τῶ παραδείσω δόξαν ἀμήν. <supplied>Διδαχὴ ναη´</supplied>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="55">
                     <locus from="233r" to="237r">(fol. 233r–237r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Κυ<ex>ριακ</ex>ῆ τοῦ Ἀντίπασχα· ἣ καὶ καινὴ λέγεται … εἰρήνη ὑμῖν. (ιη´in marg, brown ink). Inc. Π<ex>ατέ</ex>ρες καὶ υἱοὶ ἐν χ<ex>ριστ</ex>ῶ ἰ<ex>ησο</ex>ῦ ἠγαπημ<ex>έν</ex>οι καὶ ἀκριβοί μου ἀδελφοὶ … des. εἰς ἣν ὁ κ<ex>ύριο</ex>ς ἀνάξει ἡμᾶς· ὧ πρέπει δόξα κράτος τιμὴ καὶ προσκύνησις σὺν τῶ ἀνάρχω αὐτοῦ π<ex>ατ</ex>ρὶ· καὶ τῶ παναγίω καὶ ἀγαθῶ καὶ ζωοποιῶ αύτοῦ πν<ex>εύματ</ex>ι· νῦν καὶ ἀεὶ καὶ εἰς τοὺς αἰῶνας τῶν αἰῶνων ἀμην. <supplied>Διδαχὴ νβ´</supplied>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="56">
                     <locus from="237r" to="240r">(fol. 237r–240r)</locus>
                     <author key="person_261762494">Apollinaris Laodicenus (?) (Ps.-John Chrysostom )</author>
                     <title key="work_5688">In sanctum pascha sermo 1</title>
                     <note><ref target="https://clavis.brepols.net/clacla/OA/link.aspx?clavis=CPG&amp;number=4606"><title>CPG</title> 4606</ref> = <ref target="https://clavis.brepols.net/clacla/OA/link.aspx?clavis=CPG&amp;number=3956"><title>CPG</title> 3956</ref>. As λόγος νγ´. ed. P. Nautin, <title>Homélies pascales</title>, vol. 2 [Sources chrétiennes 36. Paris: Éditions du Cerf, 1953]: 55–75. Λόγος νγ´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="57">
                     <locus from="240r" to="245r">(fol. 240r–245r)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ἁγ<ex>ία</ex> και μεγ<ex>ά</ex>λ<ex>η</ex> Κυ<ex>ριακ</ex>ῆ τοῦ Πάσχ<ex>α</ex> … ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω ριζω inc. Ὥσπερ λυπηρόν τε καὶ πικρὸν ἐγένετο πᾶσι τοῖς πιστεύουσιν … des. ἐπιθυμοῦντες ἰδεῖν τὸν υἱὸν αὐτῆς τὸν ἀγαπητὸν, καθήμενον ἐν δεξιᾶ τοῦ π<ex>ατ</ex>ρ<ex>ὸ</ex>ς μεθ᾽οὗ ζῆ καὶ βασιλεύει εἰς τοὺς αἰῶν<ex>ας</ex> τῶν αἰών<ex>ων</ex> ἀμὴν. Λόγος νδ´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="58">
                     <locus from="245r" to="252v">(fol. 245r–252v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ βα τῆς Ἀναστ<ex>άσεως</ex> Λόγος περὶ τῆς Ἀναστάσεως τοῦ Χ<ex>ριστο</ex>ῦ … ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω πγω λαμπρότατα σήμερον ἀναγγελλομένου ἐν τῆ τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ ἐκκλησία. Inc. Φαιδρὰ τῆς Ἀναστάσεως τοῦ κ<ex>υρίο</ex>υ ἡμῶν ἰ<ex>ησο</ex>ῦ χ<ex>ριστο</ex>ῦ … des. πᾶσα ἐξουσία ἐν οὐ<ex>ρα</ex>νῶ καὶ ἐπὶ τῆς γῆς, ὃς ἠγέρθη· ἀληθῶς μέλ<ex>λει</ex> βασιλέβειν μετὰ π<ex>ατ</ex>ρ<ex>ὸ</ex>ς καὶ ἁγίου πν<ex>εύματο</ex>ς εἰς τὸν αἰῶνα ἀμήν. Λόγος νε´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="59">
                     <locus from="252v" to="263v">(fol. 252v–263v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Γη μετὰ τὴν Ἀνάστασιν. Τῆ τρίτη μετὰ τὴν κυριακὴν τ<ex>ῆς</ex> Ἀναστάσεως … ἐν τῶ κδω τοῦ Λουκᾶ. Inc. Ἐπειδὴ μὲν ἀκούομεν τὸν κ<ex>ύριο</ex>ν ἡμῶν τὸν ἰ<ex>ησοῦ</ex>ν χ<ex>ριστὸ</ex>ν ἐκ τῶν νεκρῶν ἀναστάντα … des. συναριθμεῖσθαι δυνηθῶμεν τοῖς ἀγγελικοῖς χοροῖς· καὶ ταῖς τάξεσι τῶν ἁγίων συναινοῦντες καὶ εὐλογοῦντες τὸν θ<ex>εὸ</ex>ν εἰς ἀθανάτ<ex>ου</ex>ς αἰῶνας τ<ex>ῶν</ex> αἰών<ex>ων</ex> ἀμήν. fol. 263v: τέλος τῶν περὶ ἀναστάσεως τελί<ex>ως</ex> λόγων· Τῆ Κυριακῆ τῆς λαμπρᾶς τῆ βα τῆς διακαι<ex>νησίμ</ex>ου τῆ Γη τῆς διακαι<ex>νησίμ</ex>ου τῶ θ<ex>ε</ex>ῶ δόξα. ἀμ<ex>ήν</ex>, ἀμ<ex>ήν</ex>, ἀμ<ex>ήν</ex>. Λόγος νς´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="60">
                     <locus from="263v" to="274v">(fol. 263v–274v)</locus>
                     <note>Tit. Προκείμενον ἐκ τοῦ ασματ<ex>ος</ex> τ<ex>ῶν</ex> ἀσμάτ<ex>ων</ex> περὶ τῆς ἀπείρου μεγαλειότητ<ex>ος</ex> τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ καὶ τ<ex>ῆς</ex> ἀμέτρου ἐλεημοσύνης αὐτοῦ. Ἡ φωνὴ τοῦ ἀγαπητοῦ μου τοῦ κατακρούοντος … εἰς τὰ ε κε<ex>φάλαι</ex>α inc. Ὁ πολυέλεος θ<ex>εὸ</ex>ς καὶ π<ex>ατὴ</ex>ρ πάντ<ex>ων</ex> des. ἵνα οὕτως λάβητε τὴν χάριν ἐν τῶ παρόντι καὶ ἐν τῶ μέλλοντι ἀΐδιον δόξαν ἀμ<ex>ήν</ex>. Λόγος νζ´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="61">
                     <locus from="274v" to="278v">(fol. 274v–278v)</locus>
                     <note>Tit. Περὶ τῆς μετανοίας λόγος δεύτερος. Περὶ τῆς ἀρεσκεί<ex>ας</ex> ἣν ἔχει ὁ θ<ex>εὸ</ex>ς ὅταν οἱ ἁμαρτωλοὶ ἐπιστρέφωσι προς τὴν μετάνοιαν … νύμφη. Inc. Ὁ ποιητῆς ἡμῶν θ<ex>εὸ</ex>ς ἀεὶ βούλετ<ex>αι</ex> τοὺς ἀν<ex>θρώπ</ex>ους σωθῆναι … des. ἐπειδὴ νῦν δύνασαι εὑρεῖν αὐτὸν φιλάν<ex>θρωπ</ex>ον· ἵνα λάβης παρ᾽ αὐτοῦ χάριν ἐν τῶ παρόντι καὶ ἐν τῶ μέλλοντι αἰώνιον δόξαν ἀμήν. Λόγος νη´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="62">
                     <locus from="278v" to="279r">(fol. 278v–279r)</locus>
                     <author key="person_2803"><supplied>Ps.</supplied>Sophronios of Jerusalem</author>
                     <title key="work_5689">De peccatorum confessione</title>
                     <note><ref target="https://clavis.brepols.net/clacla/OA/link.aspx?clavis=CPG&amp;number=7672"><title>CPG</title> 7672</ref>. Tit. Τοῦ ἁγίου σωφρονίου ἱεροσολύμ<ex>ων</ex>, περὶ ἐξαγγελιῶν, inc. Πολλοὶ τρόποι τῶν ἐξαγγελι<ex>ῶν</ex> τῶν εἰσίν … des. ὁ ἀδέκαστος ἀπαιτήσει κριτής. PG 873, 3365–3368A (the text in PG ends at 3372).</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="63">
                     <locus from="279v" to="287r">(fol. 279v–287r)</locus>
                     <note>Tit. ὑποτύπωσις τοῦ τρόπου τῆς ἐξομολογήσεως καὶ διαίρεσις τῶν ἁμαρτημάτ<ex>ων</ex> σύντομος καὶ σαφής. Κεφάλε<ex>ον</ex> αον, Λόγος νθ´ inc. Πρῶτον κεφάλαιον ἐστὶ, ὅπως ὁ τὴν ἐξομολόγησιν δεχόμενος … des. ὃς δ᾽ ἂν κατά τινος τῶν μυστηρί<ex>ων</ex> ἢ ἀσθενῶς πιστεύ<ex>ων</ex>, ἢ κακῶς ἐργαζόμενος ἁμάρτη, ὀφείλει καὶ οὗτως ἐξομολογεῖσθαι. λόγος νθ´, added by a later hand. </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="64">
                     <locus from="287r">(fol. 287r)</locus>
                     <note>Tit. Περὶ τοῦ ἄρθρου καὶ τῆς διακρίσεως τῶν ἐλεημοσυνῶν. inc. Ἰστέον ὅτι ἐλεημοσύναι σωματικαὶ εἰσὶν … des. φέρειν τὸν φορτικὸν και βαρὺν εὔχεσθαι ὑπὲρ πάντ<ex>ων</ex>+ τέλος (in brown ink). </note>
                  </msItem>
                  <msItem n="65">
                     <locus from="287v" to="292v">(fol. 287v–292v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ Εη τῆς δευτέρας ἑβδομάδος … ματθαῖος κε<ex>φάλαιο</ex>ν κθον inc. Ἔταξεν ὁ χ<ex>ριστὸ</ex>ς τοὺς ἱερεῖς αὐτοῦ … des. ἵνα διὰ τ<ex>ῆς</ex> ἐξομολογήσεως ὑμ<ex>ῶν</ex> ἐν τῶ παρόντι γένησθε ἄξιοι τῆς χάριτος τοῦ θ<ex>εο</ex>ῦ καὶ ἐν τῶ μέλλοντι τῆς αἰωνίου δόξης, ἀμην. Περὶ ἐξομολογήσεως λόγος ξ´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="66">
                     <locus from="292v" to="299v">(fol. 292v–299v)</locus>
                     <note>Tit. Τῆ ςη τῆς ἑβδομάδος … ἰωάννης ἐν κε<ex>φαλαί</ex>ω ζω. Inc. Ἐδεῖτο ὁ ἀσθεν<ex>ῶν</ex> βοηθεί<ex>ας</ex> ἀν<ex>θρώπο</ex>υ … des. ἐνταῦθα μὲν διὰ τῆς χάριτος αὐτοῦ· ἐν τῶ μέλλοντι δὲ διὰ τῆς δόξης· ἐν ἧ ὁ θ<ex>εὸ</ex>ς ζῆ καὶ βασιλεύει εἰς τοὺς αἰῶ<ex>νας</ex> τῶν αἰών<ex>ων</ex> ἀμήν. Λόγος ξα´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="67">
                     <locus from="300r" to="309r">(fol. 300r–309r)</locus>
                     <note>Tit. Τῶ Σα<ex>ββάτω</ex> τῆς βας ἑβδομάδος … ματθαῖος, κε<ex>φάλαιον</ex> λδον´, inc. Δεῖ ἡμᾶς τηρεῖν καὶ φυλάττειν τὰ προστάγματα τοῦ χ<ex>ριστο</ex>ῦ … des. παρέχει ὁ θ<ex>εὸ</ex>ς ἐν τῶ νῦν αἰῶνι τ<ex>ὴν</ex> χάριν· καὶ ἐν τῶ μέλλοντι δόξαν· ἐν ἧ αὐτὸς ζῆ καὶ βασιλεύει εἰς τοὺς αἰῶνας τ<ex>ῶν</ex> αἰών<ex>ων</ex> ἀμ<ex>ήν</ex>. Λόγος ξβ´, added by a later hand.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="68">
                     <locus from="309v">(fol. 309v)</locus>
                     <note>Mathematical calculations in form of pen-trials.</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="chart">
                        <support> Paper</support>
                        <extent> ii + 311 leaves<dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height>275</height>
                              <width>200</width>
                           </dimensions>
                        </extent>
                        <collation>40 quires of 8, except for the last one which is of 7. </collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="2" ruledLines="28">Written in two columns of 28 lines each.</layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding notAfter="1825" notBefore="1800">
                        <p>Holkham binding of dark brown leather, with Coke family ostrich crest in gilt in the centre of the upper cover; Date: early nineteenth century. Rebound by <persName key="person_707" role="bnd">John Jones of Liverpool</persName> (worked for Holkham 1816–1823). The spine lettered in gilt: OFFICIA/ GRÆCORUM-/ MS./ SÆC. XIV./ in pasted black leather: MS. /HOLKHAM/ Gr. 21 /</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1600" notBefore="1500">16th century.</origDate>
                  </origin>
                  <provenance>Ownership Notes: fol. 1v: Fr. (?) gr. N. Γ.; fol. 1r: ἐκ τῶν <persName key="person_2704" role="fmo">μάρκου ἱερέως μορεζήνου</persName>.</provenance>
                  <provenance>Fol. 1r, handwritten note in black ink by B. de Montfaucon: 1698. Codex num. 14, Officia Graecorum per quadradesimam et in feris Paschalis 300. circiter annorum.</provenance>
                  <provenance> Old Catalogue Nrs: fol. 1r: <orgName key="org_8" role="fmo">Holk.</orgName> Cat. – No 28 C. 2 A.2 (written in pencil). Morezenos 26. <persName key="person_2691" role="fmo">Giustiniani</persName> 14.</provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>Description by Dimitrios Skrekas (January 2018), with the support of the Leventis Foundation, the Oxford Centre for Byzantine Research, the Yerolemou Trust and the Michael Marks Charitable Trust.</source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  <listBibl type="WRAPPER">
                     <listBibl type="INTERNET">
                        <head>Online resources:</head>
                        <bibl><ref target="http://pinakes.irht.cnrs.fr/notices/cote/48089/"><title>Pinakes | Πίνακες: Textes et manuscrits grecs</title></ref></bibl>
                     </listBibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2017-07-01">First online publication.</change>
         <change when="2017-05-29">
            <persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref target="https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl">https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl</ref>
         </change>
         <change when="2017-05-25"><persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref target="https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl">https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl</ref></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>