<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_93">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>MS. Add. B. 66</title>
            <title type="collection">MSS. Add. (Additional) B</title>
            <respStmt>
               <resp when="2026">Cataloguer</resp>
               <persName>Matthew Holford</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </publisher>
            <idno type="msID">MS_Add_B_66</idno>
            <idno type="collection">Add_B</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="MS_Add_B_66" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <country>United Kingdom</country>
                  <region type="county">Oxfordshire</region>
                  <settlement key="place_7011931">Oxford</settlement>
                  <institution>University of Oxford</institution>
                  <repository>Bodleian Library</repository>
                  <idno type="shelfmark">MS. Add. B. 66</idno>
                  <idno type="ieArk">ark:29072/x08910jv27kd</idno><idno type="crArk">ark:29072/x08623hz448j</idno><altIdentifier type="internal">
                     <idno type="SCN">29273</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head><title>Poor Caitiff</title> (selection: Pater Noster, Creed, Ten Commandments), with interpolated Wycliffite texts; devotional verse. England, 15th century, first half </head>
               <msContents>
                  <summary>Texts on fols. 12v-90v are found in the same order in British Library, Harley MS. 2322: discussions by Brady, Kalvedi and Rice (see bibliography) suggest that the two manuscripts are closely related textually.</summary><textLang mainLang="enm">Middle English</textLang>
                 
                  <msItem n="1" xml:id="MS_Add_B_66-item-1">
                     <locus from="3">(fols. 3r-11v)</locus>
                     <title>The Fifteen Oes</title>
                     <incipit>Ihesu Crist Godis sone of heuene</incipit>
                     <explicit>Ihesu crist godis sone</explicit>
                  
                     <listBibl><bibl><ref target="https://www.dimev.net/record.php?recID=2804">DIMEV 2804</ref> (NIMEV 1672)</bibl>
                        <bibl>John G. Hirsh, 'A Middle English metrical version of "The fifteen oes" from Bodleian Library MS. Add. B 66', <title>Neuphilologische Mitteilungen</title>, 75, No. 1 (1974), pp. 98-114</bibl></listBibl>
                     <note>A poem addressed to Christ in 4-line stanzas rhyming abab.</note>
                     <note>Fols. 1-2 are endleaves, blank except for later notes and scribbles, for which see Provenance.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2" xml:id="MS_Add_B_66-item-2">
                     <locus>(fols. 11v-12r)</locus>
                     <incipit>Man sigh &amp; sorw for þi synnes</incipit><explicit>Almyghti God lord &amp; souereyne. Amen</explicit>   <note>Rest of fol. 12r blank.</note>
                     <listBibl>
                        <bibl><ref target="https://www.dimev.net/record.php?recID=3377">DIMEV 3377</ref> (NIMEV 2073)</bibl>
                        <bibl>C. Brown, ed. <title>Religious Lyrics of the XVth Century</title> (Oxford: 1939), 229-30</bibl>
                     </listBibl></msItem>
                  
                  <msItem n="3" xml:id="MS_Add_B_66-item-3">
                     <locus from="12v">(fols. 12v-30v)</locus>
                     <rubric>Here bigynneþ a prolog on þe pater noster schortly declarid. Ion. capitulo 14.</rubric>
                     <incipit>Crist Ihesu seiþ in þe gospel þat who so loueþ me, schal kepe my comaundementis, þat ben his hestis eiþir hise biddingis. And þei þat kepen hem ben his frendis, as he seiþ in anoþer place. Io. 16. And he wille here hise frendis &amp; graunte hem al resonable þing þat þei asken of hym nedful to helpe of soule &amp; of bodie</incipit>
                     <explicit>And seint Ion Crisostom seiþ, if þou sechinge schalt contynue, þou schal take.</explicit>
                     <rubric>Now bygynneþ þe pater noster &amp; þe declaracion therof</rubric>
                     <incipit>The first axinge of þe pater noster answeriþ to þe fadir of heuene, and is seide on þis maner, Fadir oure þat art in heuenes, halowid by þi name. Lo, in þat þat þou clepist him fadir, þou knowlechist þat he is maker &amp; lord of al þingis, and þus þou knowlechist his miȝt</incipit>
                     <explicit>We schullen be herd of god in our praier and be deliuered fro alle yuel, and so to come to euerelasting liif in heuene. And in to þat blessid liif god bringe vs alle amen.</explicit>
                     <title key="work_13918">Poor Caitiff: Pater Noster</title>
                     <note>Lemmata in red. Running heads 'A prolog', 'Pater noster'.</note>
                     <listBibl>
                        <bibl><title>Pore Caitif: A Middle English Manual of Religion and Devotion</title>, ed. K. Moreau-Gilbert (Brepols, 2019)</bibl>
                        <bibl><title>The Poor Caitif: A Modern English Translation</title>, tr. Luke Penkett (Brepols, 2024), who lists 57 manuscripts including the present one.</bibl>
                        <bibl>Jolliffe B (p. 65 lists the present manuscript)</bibl>
                     </listBibl>
                      </msItem>
                  <msItem n="4" xml:id="MS_Add_B_66-item-4">
                     <locus from="30v">(fols. 30v-35v)</locus>
                     <rubric>Here bigynneþ þe Aue Marie sumwhat declarid &amp; is þus mych to say, Heil Marie ful of grace, þe lord is wiþ þe, blessid be þou amonge wymmen &amp; blessid be þe fruyt of þi wombe. Ihesus. Amen.</rubric>
                     <incipit>The aungel Gabriel was sent fro God to grete our lady Marie wiþ þese wordis, [in red] Heil ful of grace, þe lord is wiþ þee, blessid be þou amonge wymmen, and þanne he seide no mo wordis to hir, as þe gospel of Luk telliþ. But Elizabeth þe moder of Ion Baptist seide þese wordis</incipit>
                     <explicit>And þerfore preie we to God hertly to ȝeue vs grace to lyue wel &amp; to ende wel in charite, &amp; so to resseyue þe blisse of heuene, and to dwelle þerin for euer more. Amen.</explicit><!-- check: varies in printed text -->
                     <title type="desc" key="work_11170">Wycliffite commentary on Ave Maria</title>
                     <note>Lemmata in red. Running head 'Aue'.</note>
                    <listBibl> <bibl><title>English Works of Wyclif</title>, ed. F. D. Matthew, EETS o.s. 74 (1880), pp. 203-8.</bibl>
                     <bibl>IPMEP 276</bibl>
                     <bibl>Wells Rev. 2:529 [58]</bibl></listBibl>
                    <!-- <bibl>Hanna, Pursuing History, 42</bibl>-->
                     <filiation>Other manuscripts: see Rand, IMEP XX, p. 61 [18], listing five copies, to which add the present manuscript and BL, Harley MS. 2322, fols. 18r-23r</filiation><!-- Rand lists Bodl. 938 f. 35v-39v -->
                  </msItem>
                  <msItem n="5" xml:id="MS_Add_B_66-item-5">
                     <locus from="35v">(fols. 35v-47v)</locus>
                     <rubric>Here endiþ þe Aue Marie &amp; bigynneþ þe crede schortly declared</rubric>
                     <incipit>The ground of al goodnesse is þe trew bileue, for þer þorouȝ grace &amp; mercy is purchasid of God. For feiþ was þe principal grounde þat made þe womman of Canaan to purchasse helþe of bodie &amp; of soule to hir douȝtir of Crist þat was yuel turmentid wiþ a feende as þe gospel seiþ.</incipit>
                     <explicit><locus>(fol. 37r)</locus> Þerfor aftir þe assencion of Crist, þe holy goost tauȝt þe apostlis alle treuþe þat was needful to hem, and bi techinge of þe holi goost, þe twelue settiden togedir twelue articlis of þe crede, þe which al þo þat wollen be saued moten stedefastli bileue. </explicit>
                     <incipit>The first article is seide þus, I bileue in god fadir almiȝti maker of heuene &amp; of erþe. Oon is to bileue to god, anoþir is to bileue in god. Þe first han boþe good men &amp; yuel, but þe secounde han noon but good. </incipit>
                     <explicit>I bileue þat þere is an euerlastynge liif. And in þat liif &amp; ioie good men &amp; wymen þat lyuen wel &amp; eenden in parfiit charite schullen dwelle wiþouten ende. In to þat ioye he vs bringe, þat bouȝt vs wiþ his blood. Amen. </explicit>
                     <title key="work_13918">Poor Caitiff: The Creed</title>
                     <note>Apparently a distinctive version shared with Harley MS. 2322: see Brady, 1957, 324. Lemmata in red. Running head 'Crede'.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6" xml:id="MS_Add_B_66-item-6">
                     <locus from="47v">(fols. 47v-90r)</locus>
                     <rubric>Here eendiþ þe crede and here bigynneþ a prolog on þe ten comaundementis sumwhat declared </rubric>
                     <incipit>A man axid of Crist what he <sic>schuldo</sic> to haue euere lastinge liif. And þan Crist seide to him, if þou wilt entre into liif, kepe þou þe comaundementis. Io. vi. Þis witty answere of Crist, men moun wel vnderstonde</incipit>
                     <rubric><locus>(fol. 49r)</locus> i. hest</rubric>
                     <incipit>The first heeste of god is þis, for God him silf spake alle þese wordis, I am þe lord þi god þat ladde þe out of þe lond of Egypt and brouȝt þe out of þe hous of þraldam, þou schalt not haue aliene goddis bifor me, þou schalt not make to þe an ymage grauen wiþ mannes honde</incipit>
                     <explicit>to graunte grace to alle his peple, þat þei mount leue synne, &amp; fle al þese cursis and to vse vertu &amp; holy lyuyng to haue þese blessingis &amp; so to dwelle in heuene wiþ oure lord Ihesu Crist for euremore. Amen.</explicit>
                     <title key="work_13918">Poor Caitiff: Ten Commandments</title>
                     <note>Trivedi, p. 139, is in error in stating that this version includes the Latin text of the commandments. Lemmata in the text ink, but underlined in red. Running heads 'i. hest', 'ii. hest', etc. The final section (fol. 88r) with a flourished initial but no heading.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="7" xml:id="MS_Add_B_66-item-7">
                     <locus from="90r" to="90v">(fol. 90r-v)</locus>
                     <rubric>Answeris to hem þat seien we schulden not speke of holy writte</rubric>
                     <incipit>First know eche man þat charite is þe principal part of holy writte, &amp; if ony part of holy writte be taken fro vs, þane a part of charite is taken fro vs, for seint Poul seiþ, if we kepen charite, we fulfille al þe lawe of god</incipit>
                     <explicit defective="true">þat letten þe testament of Ihesus Crist <damage><gap unit="char" quantity="4"/></damage> his testament is</explicit>
                     <title type="desc">Short text on Biblical translation</title>
                     <note>Imperfect at end, missing the final five lines of the text as printed. Leaves are lost after fol. 90.</note>
                     <note>Other manuscripts: BL, Harley MS. 2322, fols. 87r-88; CUL MS. Ii.6.26, fols. 40v–41v (IMEP XX, p. 226 [6]). In the second manuscript it occurs as one of twelve tracts on translations (Wells Rev. 2:528[51]); pr. M. Dove, <title>The earliest advocates of the English Bible: the texts of the medieval debate</title> (Exeter, 2010), pp. xlii-xliii and 117 (the present manuscript collated as O3)<!--; text in Harl. 2322 also printed Margaret Connolly, <title>Sixteenth-Century Readers, Fifteenth-Century Books : Continuities of Reading in the English Reformation</title> (Cambridge, 2019), p. 93-->.</note>
                  </msItem>
                  
               </msContents>
               <physDesc>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>parchment of variable type and quality (e.g. fols. 21/24, 29/32, 52/55, 59/62 of different type); some irregular edges, that on fol. 86 made good with a scarf repair before the page was ruled</support>
                        <extent><seg type="leaf">2 + <measure type="leaf" quantity="90">90</measure> leaves</seg>
                           <dimensions unit="mm" type="leaf">
                              <height quantity="150">c. 150</height>
                              <width quantity="105">c. 105</width>
                           </dimensions></extent>
                        <foliation>19th century: 1-90, including 36a-b, 56a-b.</foliation>
                        <foliation>15th-century foliation in roman numerals on the top left corner of versos (moving from around fol. 50v to the top middle). Through fol. 43v the foliation has been corrected (apparently to include the endleaves, although these are not themselves foliated), eg. vj to viij, vij to viiij. The foliation skips 10 from approximately fol. 43. </foliation>
                        <collation mainStructures="8">Two free endleaves (fols. 1-2); 1(8)-11(8) (fols. 3-88 including 36a-b, 56a-b), 12 (two), structure uncertain: two remaining leaves followed by the stubs of two leaves which have been cut out, and the upper inner corner of a leaf (apparently ruled but otherwise largely blank), the rest torn away. <catchwords>Catchwords in decorative scrolls</catchwords>; <signatures>remains of a regular sequence of leaf signatures a-m usually with roman numerals but with arabic in quires b and k</signatures></collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout rulingMedium="ink" columns="1" writtenLines="19 23">Ruled in ink for 1 col. of 19-20 lines (quires 1-4) or 23 lines (quires 5-12), typically with single vertical and double horizontal bounding lines. Some leaves, notably in quires 5 and 6, with double vertical bounding lines suggestive of earlier ruling for a different purpose. Ruled space <dimensions unit="mm" type="ruled">
                              <height max="110" min="105">c. 105-110</height>
                              <width quantity="70">c. 70</width>
                        </dimensions> Prickings visible; some leaves with earlier sequences of pricking (e.g. fols. 29, 32).</layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote script="textualisNorthern">Textualis with frequent hair-line strokes on final s, r, t, f</handNote><!-- elaborate virgule. Probably one hand but to be checked? -->
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote type="flourInit">2- to 3-line blue initials, flourished in  red.</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding notAfter="1500" notBefore="1400">
                        <p>15th-century inboard binding with a gothic structure, repaired. Sewn on five flat sewing supports of flat alum-tawed (?) intertwisted split thongs. Wooden oak boards with squares and external peripheral cushions, wood identified from grain pattern. The five sewing supports are laced to the boards with parallel two-hole lacing and secured with wooden pegs at the exit holes. The channels of the two upper and two lower supports each converge to shared exit holes (see Szirmai, fig. 9.33[E], p. 223). <!--; primary endbands--> The current quarter-covering is a modern replacement. Clasp of alum-tawed skin stained pink closing left-to-right, catchplate and most of strap now lost.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1450" notBefore="1400">15th century, first half</origDate>
                     <origPlace>
                        <country key="place_7002445">England</country>
                     </origPlace>
                  </origin>
                  <provenance>On fol. 78r the last line of the text is copied again in a later hand. Fol. 81r 'hunge (?) meddilton', 'knaff schall be'.</provenance>
                  <provenance>Fol. 1r: erased inscription (?) followed by 'lost thys bok', 15th century.</provenance>
                  <provenance>Fol. 2r: pen trials ('Item viij &amp; xx ovnes &amp; j qertrone' occurs twice)</provenance>
                  <provenance><persName role="sgn" key="person_5149">Oliver Forde</persName>: fol. 1r, 'Be it sarrtefyett that j oleuere forde geyfes my sayll vn to all myghty Ihesu &amp; yowr laydy sant Mary &amp; all the sayntes in hevene', late 15th cent.</provenance>
                  <provenance>Fol. 1r: 'Chr. Towneley': <persName key="person_309671366" role="fmo">Christopher Towneley (d. 1674)</persName>, antiquarian, on whom see Oxford DNB; by descent in the Towneley family (see T. Kitto, 'The Towneley family library', <title>The Book Collector</title> 59 (2010) 399-416.)</provenance>
                  <acquisition when="1883">Bought at the Towneley MSS. sale (lot 12), Sotheby's, June 27, 1883, for £10 10s.</acquisition>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>Description by Matthew Holford, February 2026 (with thanks to Andrew Honey for description of the binding). Previously described in the Summary Catalogue (1897) <listBibl>
                              <bibl facs="aam0633.gif" type="SC">Summary Catalogue, Vol. 5, p. 598</bibl>
                           </listBibl>
                        </source>
                     </recordHist>
                  </adminInfo>
                  <listBibl>
                     <bibl>Nicole R. Rice, ‘Reformist Devotional Reading: The Pore Caitif in British Library, MS Harley 2322’, in <title>The Medieval Mystical Tradition in England: Papers Read at Charney Manor, July 2011</title> [Exeter Symposium 8], ed. by E. A. Jones, Medieval Mystical Tradition (Boydell &amp; Brewer, 2013), pp. 177–94 (esp. nn. 22-23, with references)</bibl>
                     <bibl>Kalpen Trivedi, "'Trewe techyng and false heritikys': Some 'Lollard' manuscripts of the Pore Caitif", in <title>In strange countries : Middle English literature and its afterlife : essays in memory of J.J. Anderson</title>, ed. David Matthews (Cambridge, 2011) 132-158</bibl>
                     <bibl>M. T. Brady, ‘Lollard Interpolation and Omissions in Manuscripts of the Pore Caitif’, in <title>De Cella in Seculum: Religious and Secular Life and Devotion in Late Medieval England; an Interdisciplinary Conference, 20-22 July, 1986</title>, ed. by Michael G. Sargent (D.S. Brewer, 1989), 183-203</bibl>
                     <bibl>M. T. Brady, 'The Apostles and the Creed in Manuscripts of The Pore Caitif', <title>Speculum</title>, 32/2 (Apr., 1957), 323-325 at 324</bibl>
                      <bibl>M. T. Brady, 'The "Pore Caitif": An Introductory Study', <title>Traditio</title>, 10 (1954), 529-548 (at 534, 535-6)</bibl>
                  </listBibl>
                 <!-- <listBibl>
                    
                     <bibl>Hudson, 'Lollard book production', 149</bibl>
                     <bibl>Madan desc.</bibl>
                     <bibl>PA</bibl>
                     <bibl>Index of Images</bibl>
                  </listBibl>-->
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2026-02">Matthew Holford: description revised.</change>
         <change when="2017-07-01">First online publication.</change>
         <change when="2017-05-25"><persName>James Cummings</persName> Up-converted the markup using <ref target="https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl">https://github.com/jamescummings/Bodleian-msDesc-ODD/blob/master/convertTolkien2Bodley.xsl</ref></change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>