<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_10312">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Merton College MS. 214</title>
            <title type="collection">Merton College MSS.</title>
            <respStmt xml:id="RM">
               <resp when="2009">Cataloguer</resp>
               <persName>R. M. Thomson</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="TA">
               <resp when="2019">Encoding</resp>
               <persName>Tuija Ainonen</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
            <funder>Conversion of the printed catalogue to TEI funded by the Warden and Fellows of <orgName>Merton College <graphic url="https://www.merton.ox.ac.uk/sites/default/files/inline-images/logo.png"/></orgName>.</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </publisher>
            <idno type="msID">Merton_College_MS_214</idno>
            <idno type="collection">Merton_College</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="Merton_College_MS_214" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <repository>Merton College</repository>
                  <idno type="shelfmark">Merton College MS. 214</idno>
                  <idno type="ieArk">ark:29072/e6vm40xp77cz</idno><idno type="crArk">ark:29072/e6vh53ws9423</idno><altIdentifier type="former">
                     <idno>N. 1. 8</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>GUILLAUME PERAULT; S. XIV ex. </head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                  <msItem>
                     <note>Fols. i, iii blank. At the head of fol. i<hi rend="superscript">v</hi> is a 1-line note on ‘parabola’. On fol. ii, in a large, formal textura, is a six-line note on the four modes of interpreting Scripture. On fol. ii<hi rend="superscript">v</hi> is the beginning of a sermon on <hi rend="italic">Sanctificamini cras</hi>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="1">
                     <locus>(fols. 1–291v)</locus>
                     <author key="person_41951136">GUILLELMUS PERALDUS</author>
                     <title key="work_4988">Sermones Dominicales</title>
                     <note>Arranged in two series:</note>
                     <msItem n="1.1">
                        <locus>(fols. 1–127v)</locus>
                        <title key="work_4989">Sermons on the Epistles</title>
                        <incipit><note>(Adv. 1) </note><hi rend="italic">Hora iam est</hi> ...; Hoc tempus dicitur tempus aduentus quia cantus ecclesie sunt de aduentibus Christi </incipit>
                        <explicit><note>(Sunday before Advent)</note> qui ornet se ciuibus alienis. Laus tibi sit Christe quoniam liber explicit iste &amp;c. quod Mittone.</explicit>
                        <msItem>
                           <note>In the order:</note>
                           <note>Schneyer 129–32</note>
                           <note>Schneyer 134–42</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Obsecro uos</hi>. Multipharie uel multiphariam et multis modis premiserat Deus pater</incipit>
                           <note>Schneyer 144–5</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Sicut enim in uno corpore</hi> &amp;c. Vnde apostolus similitudine assumpta a membris corporis</incipit>
                           <note>Schneyer 148</note>
                           <note>Schneyer 147</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Qui est in sollicitudine</hi> ...; Sollicitudo hic appropriatur et uulgariter dicitur quia cura datur, ending as Schneyer 148</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Qui miseretur in hilaritate</hi>. Bona facit propter quod multum esset elemosinis insistendum</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nolite esse prudentes</hi>. Secundum unam expositionem dissuadetur Prov. 3 ne sis rapiens apud temetipsum</incipit>
                           <note>Schneyer 149–50</note>
                           <note>Schneyer 152</note>
                           <note>Schneyer 151</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Sic currite</hi>. Tria solet minister intelligens perpendere</incipit>
                           <note>Schneyer 153–60</note>
                           <note>Aldobrandinus de Cavalcantibus 1009</note>
                           <note>Schneyer 162–9</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Christus assistens pontifex</hi>. In uerbo proposito docet nos apostolus 4. contra 4. genera hominum</incipit>
                           <note>Schneyer 170–7</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Christus passus est pro nobis</hi>. Circa uerbum propositum primo attendendum est quod non dicit Petrus que et quanta</incipit>
                           <note>Schneyer 179–80</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Fraternitatem diligite</hi>. De hoc sermo potest fieri cum aliquis loquitur in confraternitate</incipit>
                           <note>Schneyer 181–4</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Estote prudentes</hi>. Prudentes esse debemus id est prouidentes futura pericula</incipit>
                           <note>Schneyer 185</note>
                           <note>Schneyer 187–200</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Debitores sumus</hi>. Triplici ratione non debemus uiuere ad corporis imperium </incipit>
                           <note>(Bodl. Libr., <bibl subtype="internal" type="ms">MS. Laud. misc. 318</bibl>, no. 16)</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Debitores</hi>. Multa debemus et multis unde parte nobis exponendum est </incipit>
                           <note>(ibid., 17)</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Debitores</hi>. Deo nobis et proximo Deo tria debemus honorem timorem et amorem </incipit>
                           <note>(ibid., 18)</note>
                           <note>Schneyer 202</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Neque ydolatre efficiamini</hi>. Quattuor uicia apostolus hic dissuadet que ualde cauenda sunt hominibus </incipit>
                           <note>(ibid., 20)</note>
                           <note>Schneyer 203–11</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Sufficientia nostra</hi>. Qui uult saluare animam suam debet habere fixum in corde suo quod sine gratia</incipit>
                           <note> (ibid., 30)</note>
                           <note>Schneyer 212–20</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Obsecro uos</hi>. Cum omni humilitate et mansuetudine</incipit>
                           <note>Schneyer 221–4</note>
                           <note>Schneyer 226–8</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Testis est mihi</hi>. Ecclesia in hodierno officio instruit nos circa dilectionem Christi ostendens in euuangelio</incipit>
                           <note>Schneyer 229</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Conuersatio nostra in celis</hi>. In principio hodierne epistole meminit apostolus ad sui imitacionem </incipit>
                           <note>(ibid., 50)</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Non cessamus pro uobis orantes</hi>. In uerbo proposito docet nos apostolus 4<hi rend="superscript">or</hi> ut ille qui habet alios</incipit>
                           <note>Schneyer 232–3</note>
                        </msItem>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus>(fols. 127vb-31; 131v blank)</locus>
                        <title type="desc">An alphabetical subject-index (<hi rend="italic">Abraham—Zelus</hi>)</title>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.2">
                        <locus>(fols. 132–291)</locus>
                        <title key="work_4990">Sermons on the Gospels</title>
                        <incipit><note>(Adv. 1)</note>
                           <hi rend="italic">Dicite filie Syon</hi> ...; In uerbis istis habent predicatores mandatum </incipit>
                        <explicit><note>(Trin. 25)</note> in medio quadragesime bis enim legitur in anno &amp;c. quod Mittone. </explicit>
                        <finalRubric>Expliciunt sermones de euangeliis dominicalibus secundum usum Sarum per annum per doctorem Parisiensem compilati.</finalRubric>
                        <msItem>
                           <note>In the order:</note>
                           <note><locus>(fol. 132)</locus> Schneyer 1–8</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Tunc uidebunt filium hominis uenientem</hi>. Hiis autem fieri incipientibus</incipit>
                           <note>Schneyer 9–10</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Et respondens Iesus ait illis</hi>. Notandum quod in hodierno euangelio primo diligentia magistri circa discipulos relinquendos nobis in exemplum</incipit>
                           <note>Schneyer 11–13</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Miserunt Iudei</hi>. In euuangelio dominice precedentis ecclesia ad fidei confirmacionem duos discipulos Iohannis dubitantes de Christo nobis proposuit</incipit>
                           <note>Schneyer 14</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Dirigite uiam Domini</hi>. Sic habetur parate uiam Domini rectas facite semitas eius, <hi rend="italic">Dirigite</hi>. Is. sic habetur Parate uiam, <hi rend="italic">Miserunt Iudei</hi>. Series huius euuangelii duo nobis ostendit s. Phariseorum</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Medius uestrum stetit quem uos nescitis</hi>. Stetit Iesus in medio discipulorum et notandum quod Iesus stetit mediis homines Deo adinuicem coniungendo</incipit>
                           <note>Schneyer 15–16</note>
                           <note>Schneyer 18</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Puer autem crescebat</hi>. Hec pertinent ad animam simile 10 i.e. plenum gratie et ueritatis</incipit>
                           <note>Schneyer 19</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum factus esset Iesus annorum duodecim</hi>. Historia presentis euangelii multam materiam edificacionis nobis ministrat. Edificat enim nos</incipit>
                           <note>Schneyer 20–2</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Nupcie facte sunt</hi>. Notandum quod triplex est matrimonium carnale inter uirum et mulierem (Peregrinus de Oppeln 21)</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nupcie</hi>. Notandum quod cum sit 3 matrimonium carnale inter uirum et mulierem ad quos pertinent nupcie de quibus hic habetur</incipit>
                           <note>Schneyer 23–6</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Et extendens manum</hi>. Notandum quod Dominus multiplici manum extendit, <hi rend="italic">Cum autem introiret Iesus Capharnaum</hi>. Contra Luc. 7 sic habetur Misit ad Iesum seniores Iudeorum</incipit>
                           <note>Schneyer 27–8</note>
                           <note>Schneyer 30–32a</note>
                           <note>Schneyer 32b-4</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Simile est regnum celorum homini patrifamilias</hi>. In hac parabola primo magnitudo summe bonitatis nobis ostenditur</incipit>
                           <note>Schneyer 35</note>
                           <note>Schneyer 37</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Exiit qui seminat</hi>. Circa hanc parabolam 5 nobis consideranda sunt pertinencia ad instruccionem nostram s. quis seminat</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Exiit</hi>. Sed quare ipsemet exiit seminare hanc questionem uidetur tegisse Ier. 4</incipit>
                           <note>Schneyer 40–1</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Respice</hi>. Notandum quod sicut fides impetrat gratiam sed quod Dominus dicit hic fides tua te saluum fecit</incipit>
                           <note>Schneyer 42</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Ductus est Iesus in desertum</hi>. Circa hodiernum euuangelium ad edificacionem nostram 6 nobis consideranda sunt primo quare Dominus temptari uoluit</incipit>
                           <note>Schneyer 43</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Et accedens temptator</hi>. Attendendum est quod post 40 ad temptandum Dominum diabolus accedit temptans eum de peccato gule</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Si filius Dei es</hi>. Sciendum est quod diabolus multum conatur ad hoc ut filii Dei penitentiam suam dimittant</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Ecce mulier Chananea</hi>. Hec mulier Chananea potest signare animam per penitentiam commutatam</incipit>
                           <note>Schneyer 45</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Et illud erat mutum</hi>. Hoc factum plenius narratur Matt. 12</incipit>
                           <note>Schneyer 46–9</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum immundus spiritus exierit</hi>. Notandum quod dictus spiritus immundus dici potest cum per peccatum est in homine</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Beatus uenter qui te partauit</hi>. Vallatus liliis eiusdem i.e. puritate s. interiori et ex interiori</incipit>
                           <note>Schneyer 50</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Abiit Iesus trans mare Galilee</hi>. Miraculum de refeccione turbe ex 5 panibus et duobus piscibus bis legitur in anno</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum subleuasset</hi>. In multis locis loquitur euuangelium de subleuacione oculorum</incipit>
                           <note>Schneyer 51–3</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Quis ex uobis arguet me de peccato</hi>. In hoc euuangelio proponitur nobis saluatoris mundi bonitas quam imitemur et Iudeorum peruersitas quam detestemur</incipit>
                           <note>Schneyer 54–5</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum appropinquasset Iesus</hi>. Glosa Bethphage erat uiculus sacerdotum in monte Oliueti</incipit>
                           <note>Schneyer 56–60</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Plurima autem turba</hi>. In hiis uerbis ostenditur honor exhibitus Saluatori ad locum passionis</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Maria Magdalena et Maria Iacobi minoris mater</hi>. Ex Ioachim Cleopha Salome </incipit>
                           <note>(<bibl subtype="external" type="ms">Munich, Bayerische Staatsbibl. Clm 28642</bibl>, no. 146)</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Maria</hi>. Notandum quod series euangelii hodierni 3 nobis ostendit pertinencia ad edificacionem nostram</incipit>
                           <note>Schneyer 62</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Quis reuoluet nobis lapidem</hi>. Notandum quod resurrectio Christi figura est spiritualis resurrectionis</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Iesum queritis Nazarenum</hi>. Notandum quod circa Christi resurrectionem quod Christus resurrexit cito et uere et non amplius moriturus</incipit>
                           <note>Schneyer 64–6</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Dixit eis pax uobis</hi>. Legitur Iudic. 4 De forti egressa est dulcedo</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum sero esset</hi>. Legimus apparitiones Christi in euuangelio quinquies apparuit ipso die resurrectionis</incipit>
                           <note>Schneyer 68</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Post dies octo</hi>. Circa hunc aduentum Domini ad discipulos primo nobis communitas commendatur</incipit>
                           <note>Schneyer 69</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Ego sum pastor</hi>. Notandum quod ad bonitatem pastoris 4 requiruntur s. rectitudo intencionis</incipit>
                           <note>Schneyer 70–1</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Ego</hi>. Euuangelium hodiernum ministrat nobis materiam consolacionis et timoris</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Alias oues habeo</hi>. Circa uerbum propositum considerandum nobis est quare ipse qui non solum sapiens est</incipit>
                           <note>Schneyer 72</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Modicum et non uidebitis me</hi>. Potest intelligi uerbum propositum 2 modis primo ut modicum intelligatur totum tempus usque ad finem seculi</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Plorabitis et flebitis</hi>. Intendit Dominus hiis uerbis consolari discipulos suos a quibus in breuem recessurus erat</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Mulier cum parit</hi>. Mulier dicitur ecclesia uel anima fidelis quia Deo subdita</incipit>
                           <note>Schneyer 73</note>
                           <note>Peregrinus de Oppeln 57</note>
                           <note>Schneyer 74</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Et cum ueniet ille</hi>. Notandum quod S. S. per spirituales uiros in quibus habitat malos arguit</incipit>
                           <note>Schneyer 75–7</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Amen amen dico uobis si quid pecieritis</hi>. ?Licet semper orandum sit secundum illud Luc. 18, Oportet</incipit>
                           <note>Schneyer 78–9</note>
                           <note>Jordan of Quedlinburg 78</note>
                           <note>Schneyer 80</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Hec locutus sum uobis ut non scandalizemini</hi>. Preuidens dominus multos ex excomunicacionibus esse scandalizandos</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Si quis diligit me</hi>. Continet euuangelium hodiernum s. responsionem Domini ad interrogacionem Iude Taddei</incipit>
                           <note>Schneyer 81–2</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Erat homo es phariseis</hi>. In hoc euuangelio primo ponitur Nichodemi descripcio</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Rabbi scimus quia a Deo uenisti</hi>. Sunt magistri qui ueniunt a Deo et sunt qui ueniunt a diabolo</incipit>
                           <note>Schneyer 83–4</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Sicut Moyses exaltauit serpentem</hi>. Cum tribus attribuatur apertio regni celestis s. passioni Christi</incipit>
                           <note>Schneyer 85</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Homo quidam erat diues qui induebatur</hi>. Hoc exemplum dictum est contra phariseos auaros irridentes Dominum (Munich, Bayerische Staatsbibl. Clm 28142, no. 31)</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Eleuans autem oculos</hi>. Hic ostenditur status eorum post mortem et attende hic tria s. statuum mutacionem</incipit>
                           <note>Schneyer 86</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Homo quidam fecit cenam magnam</hi>. In hac parabola 3 nobis ostenduntur s. Dei liberalitas</incipit>
                           <note>Schneyer 87–8</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Erant appropinquantes</hi>. Non erat mirum si Saluatori appropinquabant qui salute indigebant</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Et murmurabant pharisei</hi>. Fatue agebant pharisei et scribe murmurantes de hoc multiplici ratione</incipit>
                           <note>Schneyer 89–91</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Estote misericordes</hi>. Plenus est mundus iste male culpe et male pene</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nolite iudicare</hi>. Hic impedimenta misericordie ammonet ea s. que sunt false iusticie</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Dimittite</hi>. Hic monet ad duos principales effectus misericordie. </incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Numquit potest cecus cecum ducere</hi>. Hic dupliciter incitat ad condemnandum primo occasione dictam quod facit odium</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Estote misericordes</hi>. In ecclesia uolo quinque uerba sensu meo loqui ut et alios instruam quam 10000 uerborum in lingua</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum turbe irruerunt</hi>. Cum impetu ascenderent ad Iesum et ipse stabat secus stagnum Genazereth</incipit>
                           <note>Schneyer 93</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Preceptor per totam noctem</hi>. Sciendum quod piscacio ista Petri nocte facta laboriosa et infructuosa signat piscacionem laborancium in adquisicione temporalium</incipit>
                           <note>Schneyer 94</note>
                           <incipit><hi rend="italic">, Nisi abundauerit iusticia</hi>. Notandum quod 4 est iusticia ad regnum non introducens prima est iusticia transiens</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nisi</hi>. Solent magistri in scolis docere pueros per faciliora per maiores scolares ipsi uero docent maiores difficiliora </incipit>
                           <note>(<bibl subtype="external" type="ms">Uppsala, Universitetsbibl. C. 317</bibl>, no. 38)</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Si offers</hi>. Hiis uerbis ostenditur quid esse offerendum et ubi et qualis offerre debeat</incipit>
                           <note>Schneyer 95–6</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Vnde ipsos quis poterit saturare panibus</hi>. Sicut celare sollitudo est malis secundum illud Luc.</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Et manducauerunt</hi>. Notandum quod sex sunt genera hominum qui non saciantur ad mensam Domini</incipit>
                           <note>Schneyer 97</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Attendite a falsis prophetis</hi>. In uerbo attendendi monemur ad uigilanciam in cognoscendo malum</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">A fructibus eorum cognoscetis eos</hi>. Secundum Augustinum a tribus maxime cognoscuntur ypocrite</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Numquid colligunt de spinis uuas</hi>. Spine dicuntur peccata Prov. 24</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Non potest arbor bona fructus malos facere</hi>. Bona arbor est homo iustus uel bona uoluntas et intelligas hoc coniunctim</incipit>
                           <note>Schneyer 98–100</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Omnis arbor</hi>. Hoc uerbum specialiter dictum est contra illos qui habent speciem bonitatis et non bonitatem</incipit>
                           <note>Schneyer 101</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Homo quidam erat diues qui habebat uillicum</hi>. In hac parabola ministrat nobis materiam edificacionis et Dominus et uillicus</incipit>
                           <note>Schneyer 102–4</note>
                           <note><hi rend="italic">Videns Iesus ciuitatem</hi>. Ad tria monemur in hoc euuangelio primum est ut uano gaudio fletum preferamus </note>
                           <note>(<bibl subtype="external" type="ms">Admont, Stiftsbibl. 523</bibl>, no. 35)</note>
                           <note>Schneyer 105</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Si cognouisses et tu</hi>. Hoc uerbum dixit Saluator flens Ierusalem gaudenti et mala sibi uentura non preuidenti</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Non relinquent in te lapidem super lapidem</hi>. Notandum quod quinque sunt periculosa in peccatore primum est peccati insensibilitas</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Domus mea domus orationis</hi>. Notandum quod 3 est domus Dei scilicet superior</incipit>
                           <note>Schneyer 106</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Duo homines ascenderunt in templum</hi>. Hii duo homines proponuntur nobis ut duo specula Phariseus ad hoc ut in eo uideamus quanta sit macula superbie</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Duo</hi>. In hac parabola primo attende fatuitatem superbie in phariseo</incipit>
                           <note>Schneyer 107</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Et solutum est uinculum lingue</hi>. Et sciendum quod multiplex est uinculum lingue impediens hominem ne peccata sua confiteatur</incipit>
                           <note>Schneyer 108</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Beati oculi</hi>. Beati fuerunt illi qui Christum presente et miraculam faciente oculis cordis et carnis similiter uiderunt</incipit>
                           <note>Schneyer 109–10</note>
                           <note><hi rend="italic">Homo quidam descendebat ad Ierosalem</hi>. Latrones intelliguntur demones Iob 19</note>
                           <note>Schneyer 111–15</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Nemo potest duobus dominis seruire</hi>. Domini quibus nemo potest seruire sunt Deus et diabolus</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nemo</hi>. Notandum quod mentem habet homo domino seruire</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nemo</hi>. Possumus intelligere uerbum istud dictum esse 3 primum contra ypocritas</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Non potestis Deo seruire et mammone</hi>. Notandum quod homines liberales diuiciis donantur</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Ideo dico uobis ne soliciti sitis anime uestre</hi>. Notandum quod multiplex est sollicitudo quedam prouidencie spiritualis que suadetur</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Nolite soliciti</hi>. Notandum quod multe sunt cause quare fideles non debent esse soliciti de necessariis uite future de quibus quinque ponemus</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Querite ergo primum regnum Dei</hi>. In hoc uerbo Dei liberalitas nobis ostenditur </incipit>
                           <note>(cf. <bibl subtype="external" type="ms">Marseille, Bibl. mun. 240</bibl>, no. 13)</note>
                           <note>Schneyer 116–17</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Cum intraret Iesus in domum cuiusdam principis phariseorum</hi>. Hoc euuangelium duo nobis ostendit s. phariseorum maliciam Saluatori insidiantem et Saluatoris prudenciam insidias eorum uitantem</incipit>
                           <note>Schneyer 118</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Audientes pharisei</hi>. Hoc euuangelium continet questiones prima a phariseis Saluatorem preponitur</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Magister quid est mandatum</hi>. In euuangelio hodierno Saluator commendat nobis Dei et proximi dilectionem et instruit fidem</incipit>
                           <note>Schneyer 120</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Ascendens Iesus in nauiculam</hi>. Mistice nauicula est crux Christi in qua transiuit amaritudinem doloris que fuit magnum admodum maris terre</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Ecce offerebant ei paraliticum</hi>. Sic legitur ecce uiri portantes in lecto hominem qui erat paraliticus querebant eum inferre et ponere ante eum ... Hii 4 uiri intelligi possunt doctores ecclesie</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Simile est regnum celorum homini regi</hi>. Glosa de inuitatis ad nupcias solus Matt. narrat aliud simile ex parte Lu. dicit 14 s. de cena</incipit>
                           <note>Schneyer 121–2</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Amice quomodo huc intrasti</hi>. Notandum quod hec interrogacio amice etc. specialiter potest intelligi facta illi qui intrat ecclesiam</incipit>
                           <note>Schneyer 123</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Erat quidam regulus</hi>. In hoc euuangelio fit mencio de 4 personis s. de filio reguli infirmante</incipit>
                           <note>Schneyer 124</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Simile est regnum celorum homini regi qui uoluit rationem ponere</hi>. Responderat dominus illi interrogacionie Petri</incipit>
                           <note>Schneyer 125</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Oblatus est ei unus 1000 talenta</hi>. Debitor est alius Domino multipliciter s. ex facto alieno malo ut propter peccatum primorum parentum nascimur</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Abeuntes pharisei</hi>. Abeuntes corporaliter a Christo recedentes ut caperent i.e. aliquid que eo ignorante exorquerent ab eo </incipit>
                           <note>(<bibl subtype="external" type="ms">Rome, Bibl. Casanat. 307</bibl>, no. 50)</note>
                           <note>Schneyer 126</note>
                           <note>Jordan of Quedlinburg 346</note>
                           <note>Schneyer 127</note>
                           <incipit><hi rend="italic">Ecce mulier</hi>. Circa hoc miraculum duo sunt nobis attendenda s. quid per hanc mulierem designetur</incipit>
                           <incipit><hi rend="italic">Domine filia mea modo defuncta est</hi>. De tribus mortuis a Dominus suscitatis quid signant et quare morte corporis significetur peccatum. </incipit>
                        </msItem>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus>(fols. 292–8v; 299–301v blank)</locus>
                        <title key="work_12374" type="desc">An alphabetical subject-index (<hi rend="italic">Abscondit—Zizanniorum</hi>)</title>
                     </msItem>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <secFol>-riam timent</secFol>
                  </p>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>Parchment</support>
                        <extent>304 leaves (iii + 301) <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height>290</height>
                              <width>200</width>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="written" unit="mm">
                              <height>200</height>
                              <width>140</width>
                           </dimensions>
                           <note>The edges retrimmed and spattered with red. </note>
                        </extent>
                        <collation>A<hi rend="superscript">4</hi>(lacks 4), 1–10<hi rend="superscript">12</hi>, 11<hi rend="superscript">8</hi>(+ a bifolium and singleton after 8), 12–24<hi rend="superscript">12</hi>, 25<hi rend="superscript">12</hi>(12 canc.), B<hi rend="superscript">4</hi>(lacks 2); catchwords in banderoles.</collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="2" writtenLines="48"> Frame-ruled with pencil; written in 2 cols of <hi rend="italic">c.</hi> 48 lines. </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>Written in the neat, small, regular anglicana of <persName key="person_4117" role="scr">Mittone</persName><!-- (<hi rend="italic">Pl. 63</hi>)-->.</handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote>On fols. <locus>1</locus>, <locus>132</locus> 6-line initials in colours and gold with full borders (cf. Scott, <title>DEMB</title>, pl. 4); blue initials flourished in red; blue or red paraphs; red highlighting and running heads.</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding calendar="Gregorian" notAfter="1700" notBefore="1600">
                        <p>Standard Merton s. xvii; sewn on six bands; formerly chained from the usual position. At the foot of fol. i, formerly the pastedown in an earlier binding, is the mark of a brass chain-staple.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1400" notBefore="1375">S. XIV ex.</origDate>
                     <origPlace><country key="place_7002445">England</country></origPlace>
                  </origin>
                  <provenance>Made in England. </provenance>
                  <provenance when="1499">At the head of fol. iii<hi rend="superscript">v</hi> ‘Collegio Mertone tradatur ad <sic>incathenandus</sic> in libraria eiusdem ex dono Magistri <persName key="person_4101" role="dnr">Roberti Elyott’</persName>. For Elyot, fellow of All Souls College in 1450, still in 1461, see MS 46. The book entered the library of Merton College on 5 Sept. 1499 (<title>Registrum</title>, p. 235). </provenance>
                  <provenance>Inside the front board is a sheet of paper with a table of contents and ‘F. 4, 4’ (canc.), s. xvii, and ‘P. 1. 11. Art:’, canc. and replaced with ‘N. 1. 8 (CCXIV)’ in red; the College bookplate. ‘11’ is inked on the foredge.</provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <bibl>R. M. Thomson, <title>A descriptive catalogue of the medieval manuscripts of Merton College, Oxford</title> (Cambridge: D. S. Brewer), 2009.</bibl>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <availability>
                        <p>For enquiries relating to this manuscript please contact <ref target="https://www.merton.ox.ac.uk/library-and-archives/contact">Merton College Library</ref>.</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
                  <listBibl type="PRINT">
                     <bibl>Coxe, pp. 82–3; Powicke, no. 1129; Alexander &amp; Temple, no. 346.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-08-01">First online publication</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>