<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_10210">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Merton College MS. 112</title>
            <title type="collection">Merton College MSS.</title>
            <respStmt xml:id="RM">
               <resp when="2009">Cataloguer</resp>
               <persName>R. M. Thomson</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="TA">
               <resp when="2019">Encoding</resp>
               <persName>Tuija Ainonen</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
            <funder>Conversion of the printed catalogue to TEI funded by the Warden and Fellows of <orgName>Merton College <graphic url="https://www.merton.ox.ac.uk/sites/default/files/inline-images/logo.png"/></orgName>.</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </publisher>
            <idno type="msID">Merton_College_MS_112</idno>
            <idno type="collection">Merton_College</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="Merton_College_MS_112" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <repository>Merton College</repository>
                  <idno type="shelfmark">Merton College MS. 112</idno>
                  <idno type="ieArk">ark:29072/e63197xk82m2</idno><idno type="crArk">ark:29072/e62z10wp999r</idno><altIdentifier type="former">
                     <idno>L. 2. 6</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>ROBERT HOLCOT, PETRUS AUREOLUS, NICHOLAS OF LYRE &amp;c.; S. XV </head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                  <msItem>
                     <note>fols. ii, iv<hi rend="superscript">v</hi>-v blank. </note>
                  </msItem>
                  <msItem>
                     <locus from="ii-v">(fol. ii<hi rend="superscript">v</hi>)</locus>
                     <title type="desc">Table of contents</title>
                  </msItem>
                  <msItem>
                     <locus from="iii" to="iv">(fols. iii–iv)</locus>
                     <title type="desc">An informal alphabetical subject index to art. 1</title>
                  </msItem>
                  <msItem>
                     <note>On fol. v<hi rend="superscript">v</hi> is a table of contents, s. xvii.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="1">
                     <locus from="1" to="60">(fols. 1–60)</locus>
                     <author key="person_9841479">ROBERT HOLCOT OP</author>
                     <title key="work_4393">Distinctiones Bibliae</title>
                     <incipit>Abhominabitur autem Deus tales </incipit>
                     <explicit> dicens uolo mundare Mt. 8 ad quam nos perducat Christus amen. </explicit>
                     <finalRubric>Expliciunt distinctiones Holkot super Sapienciam.</finalRubric>
                     <note>unpr.; Stegmüller, <title>Bibl.</title> 7416, 6; Bloomfield 0063, 0095; Sharpe, <title>Handlist</title>, p. 555.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="2">
                     <locus>(fols. 60–5; 65v blank)</locus>
                     <author key="person_232124733">JOHN EYTON OESA</author>
                     <title key="work_7036">De Vsuris</title>
                     <rubric>Incipit prologus in <sic>tractum</sic> de usura.</rubric>
                     <incipit>Appropinquante termino mundi huius </incipit>
                     <rubric>Incipit tractatus magistri Iohannis Eytone canonici de Repindona de usura quem composuit anno Domini 1387 tunc regens Oxonie in theologia.</rubric>
                     <incipit>Sicut eius quod est in se decorum </incipit>
                     <explicit>in perpetua stabilitatem eternaliter possidebit ad quam .... Explicit ...</explicit>
                     <note>unpr.; Bloomfield 5719; Sharpe, <title>Handlist</title>, p. 242.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="3">
                     <locus>(fols. 66–126v; 127rv blank)</locus>
                     <author key="person_5087740">PETRUS AUREOLI OFM</author>
                     <title key="work_5754">Compendium Litteralis Sensus Totius Scripturae</title>
                     <rubric>Incipit compendium literalis sensus tocius diuine scripture editum a fratre Petro Aureoli ordinis fratrum minorum et ponitur primo commendacio sacre scripture in generali</rubric>
                     <incipit><quote>Venite ascendamus ad montem Domini</quote> ...; Gregorius 23. libro Morum exponens illud Iob cap. 33 scriptum</incipit>
                     <explicit> et uniuersi pulueris pigmentarii.</explicit>
                     <finalRubric>Explicit iste liber scriptor sit crimine liber.</finalRubric>
                     <note>Ed. Quaracchi, 1896; Glorieux, <title>Théol</title>. 351h; Stegmüller, <title>Bibl.</title> 6422.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="4">
                     <locus from="128" to="133v">(fols. 128–33v)</locus>
                     <author key="person_95296771">NICHOLAS DE LYRA</author>
                     <title key="work_3345">Quaestio Disputata de Aduentu Christi</title>
                     <rubric>Determinacio fratris et magistri Nicholai de Lyra de aduentu Christi per scripturas Iudeorum.</rubric>
                     <incipit>Vtrum scilicet ex scripturis a Iudeis acceptis possit efficaciter probari Saluatorem nostrum esse incarnatum </incipit>
                     <explicit> iam baptizati ad uomitum reuertunt. Hec iam dicta in ista questione poterunt ad presens sufficere.</explicit>
                     <note>unpr.; Glorieux, <title>Théol.</title> 345d<hi rend="superscript">2</hi>.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="5">
                     <locus>(fols. 133v–4v; 135rv blank)</locus>
                     <author key="person_95296771">NICHOLAS DE LYRA</author>
                     <title key="work_7041">Determinatio super illud Isaiae Ecce Virgo concipiet</title>
                     <rubric>Determinacio eiusdem super illud Ysaie septimo Ecce uirgo concipiet et pariet filium et uocabitur nomen eius Emmanuel.</rubric>
                     <incipit>Questio est de conceptione Verbi incarnati utrum scilicet illa prophetia Ysa. 7 Ecce uirgo concipiet et pariet filium dicatur ad litteram de beata uirgine concipiente et pariente Dei Filium secundum fidem Christianam </incipit>
                     <explicit> ista signum fuerit liberacionis Iudeorum ut dictum est debuit precedere.</explicit>
                     <note>unpr.; Glorieux, <title>Théol.</title> 345q.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="6">
                     <locus>(fols. 136–64; 164v–6v blank)</locus>
                     <title key="work_14583">Sermones Dominicales</title>
                     <msItem n="6.1">
                        <incipit><quote>Dies appropinquabit</quote>. Dies secundum philosophum est lacio solis super terram.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.2">
                        <incipit><quote>Ecce rex tuus uenit</quote>. In hiis uerbis tria notantur s. regia potestas regnantis bonitas potentis humilitas.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.3">
                        <incipit><quote>Suscipite inuicem sicut Christus suscepit uos</quote>. Suscipite dico indigentes ad subueniendum delinquentes.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.4">
                        <incipit><quote>Videbunt filium hominis uenientem</quote>. In precedenti dominica agebatur de primo aduentu Domini.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.5">
                        <incipit><quote>Sic nos existimet homo</quote>. Hic nos inuitat apostolus ad bonam famam.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.6">
                        <incipit><quote>Ceci uident</quote>. Ceci possunt dici omnes filii Christianam habentes noticiam.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.7">
                        <incipit><quote>Dominus prope est</quote>. Quia serui in absencia domini sui.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.8">
                        <incipit><quote>Quid dicis de te ipso</quote>. Respondeo Ego dico me esse puluerem et cinerem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.9">
                        <incipit><quote>Misit Deus Filium suum</quote>. Ad istam missionem faciendum quodammodo compulerunt Deum patrem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.10">
                        <incipit><quote>Ecce positus hic in ruinam</quote>. Tria inueniuntur in hiis uerbis s. dampnacio reproborum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.11">
                        <incipit><quote>Nolite conformari huic seculo</quote>. Conformari id est similes fieri huic seculo.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.12">
                        <incipit><quote>Puer Ihesus remansit in Ierusalem.</quote> Moraliter possunt quattuor in his uerbis intelligi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.13">
                        <incipit><quote>Benedicite persequentibus uos</quote>. Hic monet nos apostolus ut bonum pro malo.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.14">
                        <incipit><quote>Vocatus est Iesus et discipuli eius ad nupcias</quote>. In ewangelio isto tria tanguntur que in nupciis contingerint.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.15">
                        <incipit><quote>Noli uinci a malo</quote> id est a diabolo. 16 <hi rend="italic">Puer meus iacet in domo</hi>. Iste puer gerit typum peccatoris.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.16">
                        <incipit><quote>Dilectio proximi</quote>. Immo bonum quia discordes federat.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.17">
                        <incipit><quote>Domine salua nos perimus</quote>. In mari huius mundi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.18">
                        <incipit><quote>Grati estote</quote> s. Deo cui debemus grati esse.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.19">
                        <incipit><quote>Nonne bonum semen seminasti</quote>. Dicit glossa bonum semen non seminat.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.20">
                        <incipit><quote>Omnes quidem currunt</quote>. Currunt boni currunt mali illi ad uitam isti ad mortem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.21">
                        <incipit><quote>Quid hic statis tota die ociosi</quote>. In hiis uerbis quatuor tanguntur in quibus mali operarii arguuntur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.22">
                        <incipit><quote>Factus est mihi stimulus carnis</quote>. Ad aliquid datus est stimulus iste. Innuit littera precedens. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.23">
                        <incipit><quote>Exiit qui seminat</quote>. Iste seminans potest dici quilibet bene operans. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.24">
                        <incipit><quote>Caritas paciens est</quote> uidelicet in multis maxime in tribus. Primo paciens est in tollerando quod infertur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.25">
                        <incipit><quote>Cecus quidam sedebat secus</quote>. Iste cecus gerit typum peccatoris.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.26">
                        <incipit><quote>Ecce nunc tempus acceptabile</quote>. Tria hic tanguntur uite breuitas ibi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.27">
                        <incipit><quote>Ductus est Iesus</quote>. In hiis uerbis tria possunt notari scil. ducatus Saluatoris quia uoluntarius.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.28">
                        <incipit><quote>Conuocauit nos Deus in mundiciam</quote>. Quatuor nos uocant. Conuocat ad mundiciam.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.29">
                        <incipit><quote>Non est bonum sumere panem filiorum</quote>. Iste panis potest dici sacramentum altaris.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.30">
                        <incipit><quote>Ambulate in dilectione</quote>. Cum in hiis uerbis monet nos apostolus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.31">
                        <incipit><quote>Reuertar in domum meam unde exiui</quote>. Verba sunt spiritus inmundi in quibus tanguntur tria.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.32">
                        <incipit><quote>Non sumus ancille sed libere</quote>. Moraliter per ancillam intelligimus carnem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.33">
                        <incipit><quote>Est puer unus hic</quote>. In hiis uerbis tria tanguntur et notantur s. subiectio filialis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.34">
                        <incipit><quote>Per proprium sanguinem semel</quote>. In hac dominica agitur de passione Domini.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.35">
                        <incipit><quote>Quis ex uobis arguit me de peccato</quote>. Sic quis ex uobis quorum quilibet est dampnabilis arguet me.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.36">
                        <incipit><quote>Humiliauit semetipsum factus obediens</quote>. In hiis tria possunt notari s. diuina humilitas.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.37">
                        <incipit><quote>Ecce rex tuus uenit</quote>. Ista uerba sunt euuangelica a propheta prophetante.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.38">
                        <incipit><quote>Epulemur</quote>. Quia ieiunantes solent esurire ideo inuitat nos hic apostolus. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.39">
                        <incipit><quote>Iesum queritis Nazarenum crucifixum</quote>. Tres tria solent querere ut sicut tres Marie.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.40">
                        <incipit><quote>Omne quod natum est ex Deo</quote>. Tria possunt notari s. qualitas condicionis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.41">
                        <incipit><quote>Pax uobis</quote>. Istud uerbum tres repplicatur in euuangelio propter triplicem effectum pacis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.42">
                        <incipit><quote>Eratis sicut oues errantes</quote>. Hic tria notantur s. priuacio discrecionis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.43">
                        <incipit><quote>Cognosco oues meas</quote>. Ista uerba sunt ueri pastoris s. Christi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.44">
                        <incipit><quote>Abstinetis a carnalibus desideriis</quote>. Hic tria tanguntur s. abstinencia ibi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.45">
                        <incipit><quote>Tristitia uestra uertetur in gaudium</quote>. Vt dicit Seneca ad Ludum [<hi rend="italic">sic pro</hi> Lucilium] 3 Constituunt penam grauem dolor corporis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.46">
                        <incipit><quote>Sit omnis homo uelox ad audiendum</quote>. Hic monet ad obedienciam.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.47">
                        <incipit><quote>Considerauit se et abiit et statim oblitus est</quote>. Comparat uitam nostram speculi inspeculantes quid fedum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.48">
                        <incipit><quote>Derelinquo mundum et uado ad Patrem</quote>. Cum omnis igitur actio nostra fit instructio. <note>Cf. Nicholas of Gorran 63</note></incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.49">
                        <incipit><quote>Estote prudentes et uigilate</quote> Monet ad precauendum ubi dicit Estote prudentes.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.50">
                        <incipit><quote>Non cognouerunt Patrem uel me</quote>. Qui non diligunt fratrem suum quem uidet.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.51">
                        <incipit><quote>Repleti sunt omnes Spiritu Sancto</quote>. Hic tria tanguntur uiz. libertas largientis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.52">
                        <incipit><quote>Paraclitus Spiritus Sanctus quem mittet Pater</quote>. In hiis uerbis tria tanguntur s. solacio tristium.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.53">
                        <incipit><quote>Sanctus sanctus sanctus</quote>. Hic tria possunt notari per quem trinitas unitas et eternitas personarum possunt intelligi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.54">
                        <incipit><quote>Nisi quis natus fuerit denuo</quote>. In greco ut dicit glosa habetur ubi quis natus fuerit desursum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.55">
                        <incipit><quote>Diligamus Deum</quote>. Prophetes sunt cause quare Deum diligere debemus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.56">
                        <incipit><quote>Recordare quia recepisti bonum</quote>. S. temporalia que malum uertuntur dum eis male abutuntur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.57">
                        <incipit><quote>Qui non diligit manet in morte</quote> id est in mortali peccato.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.58">
                        <incipit><quote>Homo quidam fecit cenam magnam</quote>. Homo iste Christus est, cena est gloria eterna.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.59">
                        <incipit><quote>Aduersarius uester diabolus tanquam leo</quote>. In his uerbis tria notantur que hosti antiquo appropriantur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.60">
                        <incipit><quote>Nunc in ouem meam que perierat</quote>. Vox autem gregis mei greges pascue mee homines estis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.61">
                        <incipit><quote>Non sunt condigne passiones</quote>. Hic tria notantur s. leuitas passionis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.62">
                        <incipit><quote>Date</quote>. Omnia que habemus Deo et pro Deo dare debemus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.63">
                        <incipit><quote>In hoc uocati estis ut benedictionem</quote> s. hereditatem possideatis. Hic tria tanguntur uiz. gratia uocacionis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.64">
                        <incipit><quote>Per totam noctem laborantes</quote>. Tria hic notantur per quem uita peccatoris significatur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.65">
                        <incipit><quote>Vltro non seruiatis peccato</quote>. Omnis qui facit peccatum seruus est peccati. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.66">
                        <incipit><quote>Non occides</quote>. Quod non sit occidendum potest pluribus rationibus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.67">
                        <incipit><quote>Liberati a peccato sed insiti Deo</quote>. Liberati a peccato cui seruistis serui facti Deo.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.68">
                        <incipit><quote>Misereor super turbam</quote>. Triplex dampnum querit homini.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.69">
                        <incipit><quote>Sumus filii Dei</quote>. Non ex natura eius editi sed per spiritum eius.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.70">
                        <incipit><quote>Attendite a falsis prophetis</quote>. Falsi prophete sunt tres caro mundus et diabolus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.71">
                        <incipit><quote>Qui se existimat stare uideat ne cadat</quote>. In hiis uerbis tria notantur uirtus fragilis ibi.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.72">
                        <incipit><quote>Iam non poteris uillicare</quote>. Hic uillicus pro iconomo id est dispensatore.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.73">
                        <incipit><quote>Diuisiones gratiarum sunt</quote>. Nimis enim superbire qui solus omnes gratias haberet.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.74">
                        <incipit><quote>Si cognouisses</quote>. Si enim cognouisses enormitatem culpe quam commisisti erubesceres.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.75">
                        <incipit><quote>Christus mortuus est pro peccatis nostris</quote>. Multe sunt rationes quare Christus uoluit mori pro nobis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.76">
                        <incipit><quote>Publicanus a longe stans nolebat oculos ad celum leuare</quote>. Publicanus uno modo dicitur qui publice peccat.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.77">
                        <incipit><quote>Non sumus sufficientes cogitare aliquid a nobis</quote>. Et si non cogitare nec facere propter tria impedimenta.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.78">
                        <incipit><quote>Aperte sunt aures eius et solutum est uinculum lingue eius</quote>. In hiis uerbis tria tanguntur s. auditus restitucio.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.79">
                        <incipit><quote>Quid est lex</quote>. Glosa cur a Deo data est lex.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.80">
                        <incipit><quote>Homo quidam descendebat ab Ierosolim</quote>. Homo iste sicut dicit glosa Adam intelligitur in genere humano.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.81">
                        <incipit><quote>Desiderio carnis non perficietis</quote> i. e. secundum desideria carnis sunt operari remissius laborare libencius.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.82">
                        <incipit><quote>Occurrunt ei decem uiri leprosi</quote>. Isti leprosi tipum gerunt peccatoris.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.83">
                        <incipit><quote>Vnusquisque ouus suum portabit</quote>. Quod mouet nos apostolus in hac eadem epistola dicens alter.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.84">
                        <incipit><quote>Primum quere regnum Dei</quote>. Primum dicit glosa omnia propter Deum facite.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.85">
                        <incipit><quote>Obsecro ne deficiatis in tribulacionibus</quote>. Apostolus modus pauperum loquitur cum obsecrationibus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.86">
                        <incipit><quote>Adolescens tibi dico surge</quote>. Iste adolescens mortuus typum gerit peccatoris.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.87">
                        <incipit><quote>Vnus Dominus una fides unum baptisma</quote>. Vnus Dominus qui non potest superari.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.88">
                        <incipit><quote>Qui se humiliat exaltabitur</quote>. In hiis uerbis hortatur nos Dominus ad uirtutem humilitatis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.89">
                        <incipit><quote>Gratias ago Deo meo semper pro uobis</quote>. Dignum est semper gratias agere.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.90">
                        <incipit><quote>Diliges Dominum Deum tuum</quote>. In hiis uerbis precipimur ad diligendum Deum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.91">
                        <incipit><quote>Nolite locum dare diabolo</quote> s. in cordibus uestris.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.92">
                        <incipit><quote>Surge tolle lectum tuum</quote>. Per istum paraliticum intelligimus quemcumque peccatorem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.93">
                        <incipit><quote>Vide quomodo caute ambuletis</quote>. Caute ambulans est quia tesaurus est preciosus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.94">
                        <incipit><quote>Multi sunt uocati</quote>. Tria hic tanguntur uiz. multitudo peruersorum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.95">
                        <incipit><quote>Confortamini in Domino</quote> s. in timore in labore in dolore.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.96">
                        <incipit><quote>Domine descende priusquam moriatur filius meus</quote>. Regulus iste de qua mencio in hoc euuangelio potest dici quilibet uestrum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.97">
                        <incipit><quote>Sitis sinceres sine offensa</quote>. Ad tria mutamur uiz. ad uite mundiciam.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.98">
                        <incipit><quote>Simile est regnum celorum homini regi qui uoluit racionem ponere</quote>. Rex iste Christus est rex regum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.99">
                        <incipit><quote>State in Domino</quote>. Duo uerba in presente temate posita duo nobis offerunt.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.100">
                        <incipit><quote>Magister scimus quia uerax es</quote>. Ista sunt uerba Iudeorum malignancium.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.101">
                        <incipit><quote>Ambuletis digne</quote>. Videns apostolus quod sensus et cogitacio hominis proni sunt.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.102">
                        <incipit><quote>Confide filia</quote>. Ista uerba dicta sunt de mulieris sanguis fluxum paciente.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="6.103">
                        <incipit><quote>Hic est uere propheta</quote>. In hiis uerbis de Saluatore nostro dictis ad eiusdem commendacionem tria breuiter commendatur</incipit>
                        <explicit> hic est uere propheta &amp;c. Amen. Benedicamus Domino, Deo gracias.</explicit>
                     </msItem>
                     <note>Not in Schneyer.</note>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <secFol>-niis et huius</secFol>
                  </p>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>Parchment</support>
                        <extent>171 leaves (<seg type="leaf"><measure type="laterEndleaf" quantity="5">v</measure> + <measure type="leaf" quantity="166">166</measure></seg>) <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height>350</height>
                              <width>250</width>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="written" unit="mm">
                              <height>250</height>
                              <width>170</width>
                           </dimensions>
                           <note>The edges retrimmed and spattered with red.</note>
                        </extent>
                        <collation>A singleton, A<hi rend="superscript">8</hi>(lacks 1, 5–7), 1–8<hi rend="superscript">8</hi>, a singleton, 9–10<hi rend="superscript">8</hi>, 11<hi rend="superscript">6</hi>, 12–20<hi rend="superscript">8</hi>, 21<hi rend="superscript">8</hi>(lacks 6); catchwords. </collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="2" writtenLines="60">Frame-ruled with pencil in 2 cols; written in <hi rend="italic">c.</hi> 60 lines. </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote>Written in small neat anglicana-secretary hands: fols. 1–134v, 136–60 near the foot of col. a, after which a scribe writing anglicana formata takes over; the original hand reappears on fol. 161v.</handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote>Large red and blue initials flourished in red and with partial borders in the colours; blue initials flourished in red; art. 3 red paraphs, highlighting and underlining.</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding calendar="Gregorian" notAfter="1700" notBefore="1600">
                        <p>Standard Merton s. xvii; sewn on six bands; formerly chained from the usual position. The outermost leaves were formerly pastedowns. Near the foot of fol. 166 is the mark of the large iron chain-staple.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1500" notBefore="1400">S. XV</origDate>
                     <origPlace/>
                  </origin>
                  <provenance when="1468">At the head of fol. v<hi rend="superscript">v</hi>is ‘Liber domus de Mertone ex dono magistri <persName key="person_2899" role="dnr">Hamondi Haydok</persName> incathenatus in libraria anno Domini M. CCCC. lxviii’. For Hammond Haydok see MS 16. </provenance>
                  <provenance>Inside the front board is a sheet of paper with ‘D. 5, 11’ (canc.) and a table of contents, s. xvii, and ‘O. 1. 6. Art:’, canc. and replaced with ‘L. 2. 6 (CXII)’ in red; the College bookplate. ‘6’ is inked on the foredge.</provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <bibl>R. M. Thomson, <title>A descriptive catalogue of the medieval manuscripts of Merton College, Oxford</title> (Cambridge: D. S. Brewer), 2009.</bibl>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <availability>
                        <p>For enquiries relating to this manuscript please contact <ref target="https://www.merton.ox.ac.uk/library-and-archives/contact">Merton College Library</ref>.</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
                  <listBibl type="PRINT">
                     <bibl>Coxe, pp. 52–3; Powicke, no. 963.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
               <msPart type="fragment">
                  <msIdentifier>
                     <altIdentifier>
                        <idno>Merton College MS. 112 - endleaves (fol. i)</idno>
                     </altIdentifier>
                  </msIdentifier>
                  <msContents>
                     <textLang mainLang="la">Latin</textLang>
                     <msItem>
                        <locus from="i">(fol. i)</locus>
                        <!--                        please CHK key for decretals - work_11477 is just 'Decretals', I cannot find one for Glossed Decretals, though there is 'commentary' (work_11195) & 'notes' on decretals (work_13514)-->
                        <title key="work_11477" type="desc">Glossed Decretals</title>
                     </msItem>
                  </msContents>
                  <physDesc>
                     <objectDesc form="codex">
                        <supportDesc material="perg">
                           <support>Parchment</support>
                           <extent>
                              <dimensions type="written" unit="mm">
                                 <height>280</height>
                                 <width>140</width>
                              </dimensions><note>(text)</note>
                              <!--                              please CHK type="gloss" > is this okay?-->
                              <dimensions type="written" unit="mm">
                                 <height>350</height>
                                 <width>230</width>
                              </dimensions><note>(gloss)</note>
                              <note>Cut down removing the margins and a little of the writing at head and foot.</note>
                           </extent>
                        </supportDesc>
                        <layoutDesc>
                           <layout columns="2" writtenLines="50">Ruled in 2 cols of 50 lines.</layout>
                           <layout columns="2" writtenLines="81">Gloss in more than 81 lines.</layout>
                        </layoutDesc>
                     </objectDesc>
                     <handDesc>
                        <handNote>Written in Bolognese gothic rotunda bookhand: </handNote>
                     </handDesc>
                     <decoDesc>
                        <decoNote> Two painted initials in Bolognese style on fol. i<hi rend="superscript">v</hi>, otherwise blue initials flourished in red, red initials flourished in violet; red or blue paraphs.</decoNote>
                     </decoDesc>
                  </physDesc>
                  <history>
                     <origin>
                        <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1300" notBefore="1200">s. xiii</origDate>
                        <origPlace><country key="place_1000080">Italy</country>, script and painted initials of <settlement key="place_7004847">Bolognese</settlement> appearance</origPlace>
                     </origin>
                  </history>
               </msPart>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-05-29">First online publication</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>