<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/bodleian/consolidated-tei-schema/master/msdesc.rng" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:tei="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="manuscript_10337">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Merton College MS. 239</title>
            <title type="collection">Merton College MSS.</title>
            <respStmt xml:id="RM">
               <resp when="2009">Cataloguer</resp>
               <persName>R. M. Thomson</persName>
            </respStmt>
            <respStmt xml:id="TA">
               <resp when="2019">Encoding</resp>
               <persName>Tuija Ainonen</persName>
            </respStmt>
         </titleStmt>
         <editionStmt>
            <edition/>
            <funder>Conversion of the printed catalogue to TEI funded by the Warden and Fellows of <orgName>Merton College <graphic url="https://www.merton.ox.ac.uk/sites/default/files/inline-images/logo.png"/></orgName>.</funder>
         </editionStmt>
         <publicationStmt>
            <publisher>
               <orgName type="department">Special Collections</orgName>
               <orgName type="unit">Bodleian Libraries</orgName>
               <orgName type="institution">University of Oxford</orgName>
               <email>specialcollections.enquiries@bodleian.ox.ac.uk</email>
            </publisher>
            <idno type="msID">Merton_College_MS_239</idno>
            <idno type="collection">Merton_College</idno>
            <idno type="catalogue">Western</idno>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            <msDesc xml:id="Merton_College_MS_239" xml:lang="en">
               <msIdentifier>
                  <settlement>Oxford</settlement>
                  <repository>Merton College</repository>
                  <idno type="shelfmark">Merton College MS. 239</idno>
                  <idno type="ieArk">ark:29072/e61z40ks6673</idno><idno type="crArk">ark:29072/e61v53jw82xw</idno><altIdentifier type="former">
                     <idno>H. 2. 7</idno>
                  </altIdentifier>
               </msIdentifier>
               <head>PARISIAN SERMONS; S. XIV in </head>
               <msContents>
                  <textLang mainLang="la" otherLangs="fro">Latin with a little Old French</textLang>
                  <msItem>
                     <note>f. iv blank. On the verso is obliterated text, sideways on, from a document similar to MS 238, f. iii. </note>
                  </msItem>
                  <msItem>
                     <locus from="v" to="viv">(fols. v–vi<hi rend="superscript">v</hi>)</locus>
                     <title type="desc">An index of the sermons (‘tempora’, ‘loca’, ‘themata’)</title>
                     <note>referring to the earlier foliation, in the same hand as those in MSS 237–8. It shows that six sermons are now missing from the end.</note>
                  </msItem>
                  <msItem n="1">
                     <locus from="1" to="296v">(fols. 1–296v)</locus>
                     <title key="work_14583">Sermons</title>
                     <note>158 Parisian sermons, mostly unique to this copy, those datable preached <hi rend="italic">c.</hi> 1300.</note>
                     <msItem n="1.1">
                        <locus from="1" to="7">(fols. 1–7)</locus>
                        <incipit>Sermo in cena Domini. <hi rend="italic">Ego in medio uestrum sum</hi>. Ad hoc quod sermo predicatoris in auditorum cordibus efficaciam habeat.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.2">
                        <locus from="7" to="10">(fols. 7–10)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Benedicam te et magnificabo nomen tuum</hi>;<hi rend="italic"> Quadrigas quattuor egredientes de medio duorum montium uidit</hi>. Significat quattuor ordines in ecclesia precipue.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.3">
                        <locus from="10" to="12v">(fols. 10–12v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce ego et pueri mei quos dedit mihi Dominus.</hi> Domini pueri quinnimmo Dei pueri ex illibata uirgine de proximo nascituri.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.4">
                        <locus from="13" to="14v">(fols. 13–14v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Redemisti nos Deus in sanguine tuo</hi>. In quadragesima ista recitauit ecclesia quomodo Christus ad modum castri fuit inpugnatus. </incipit>
                        <note>Also in BnF lat. 16470, f. 54, Troyes, Bibl. mun. 1368, no. 30.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.5">
                        <locus from="15" to="17v">(fols. 15–17v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Glorietur frater humilis</hi>; <hi rend="italic">Accipe illam et exaltabit te</hi>. Doctrine salutifere ueritatis saluifice preconem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.6">
                        <locus from="17v" to="22v">(fols. 17v–22v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Celi enarrant gloriam Dei</hi>. Dauid prophetarum eximius spirituali radio illustrans.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.7">
                        <locus from="22v" to="24v">(fols. 22v–4v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Vobis datus est nosse misterium regis celorum</hi>. Quia militans et subcelestis ecclesia ad triumphantem et celestem ecclesiam disponatur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.8">
                        <locus from="24v" to="26v">(fols. 24v–6v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Liber generacionis Iesu Christi</hi>. Quoniam ut constat ex aliis finis est causa causarum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.9">
                        <locus from="26v" to="28">(fols. 26v–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Statim ueniet ad templum Deus</hi>. Mediator Dei et hominum homo Christus Iesus in duplici natura subsistens diuina s. et humana.</incipit>
                        <note/>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.10">
                        <locus from="28" to="30">(fols. 28–30)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ad locum unde exeunt flumina</hi>. Naturalis conuincit ratio ut quod solus locus originis est unicuique locus quietis naturalis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.11">
                        <locus from="30" to="34">(fols. 30–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce ego sternam per ordinem lapides</hi>. <hi rend="italic">Lapis solutus in calore uertitur in es</hi>. K. si uera est ymo quia uera est apostoli sentencia qua cauetur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.12">
                        <locus from="34v" to="37">(fols. 34v–7)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Hec passus sum absque iniquitate manus mee</hi>; <hi rend="italic">Hic loquere et exhortare</hi>. Exemplar predicatoris ac regula. Paulus in hoc uerbo innuit 3. ad quos predicator quilibet exhortatur s. predicatoris actum fructuosum loquere.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.13">
                        <locus from="37" to="38">(fols. 37–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Lauit nos a peccatis in sanguine suo</hi>. Verbum istud sufficienter continet in se nostre redemptionis beneficium.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.14">
                        <locus from="38" to="39">(fols. 38–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Amasa conspersus sanguine Iacob</hi>. Sicut ex uerbo proposito colligitur princeps magnus in domo Dauid. </incipit>
                        <note>Also in Prag, Univ. Libr. VIII. F. 25, art. 91.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.15">
                        <locus from="39" to="40v">(fols. 39–40v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Quo abiit dilectus O pulcherrima mulierum</hi>. Verba ista sunt ecclesie uel fidelis anime lugentis in Christi morte. </incipit>
                        <note>Also in Tortosa, Bibl. de la Catedral 109, art. 36.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.16">
                        <locus from="40v" to="41">(fols. 40v–1)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mane facto surrexit homo</hi>. Sicut ex dictis sapientis elicitur laus proprie soli uirtuti debetur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.17">
                        <locus from="41" to="42">(fols. 41–2)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Sciat unusquisque uas suum possidere</hi>. Istud uerbum potest esse thema proprium in paschate.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.18">
                        <locus from="42rv">(fol. 42rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">In bonis iustorum exaltabitur ciuitas</hi>. Sicut uidemus sensibiliter quod ex uirtute et sciencie unitate bellatorum exercitus roboratur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.19">
                        <locus from="42v">(fol. 42v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mane nobiscum quoniam aduesperascit</hi>;<hi rend="italic"> Veritas euuangelii maneat apud nos</hi>. Verbum istud ultimum dicebat apostolus predicando. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.20">
                        <locus>(fols. 42v, 45, 43rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mane</hi>. In naturalibus nos uidemus quod unumquodque naturaliter appetit societatem et presenciam sui conuenientis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.21">
                        <locus from="44rv">(fol. 44rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mane</hi>. In hodierno sermone et iterum de mansione spirituali quam in bonos.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.22">
                        <locus from="45" to="48">(fols. 45–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Bibite ex hoc omnis</hi>;<hi rend="italic"> Hic est sanguis meus</hi>. Qant io regarde le tens en quoi Dieus establit let saint sacrament.</incipit>
                        <textLang mainLang="fro">Old French</textLang>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.23">
                        <locus from="48" to="49v">(fols. 48–9v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Hodie rex et cras morietur</hi>. In huius ineffabilis et singularis unionis sacramento qua in unitate persone eterne salua proprietate utriusque nature.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.24">
                        <locus from="49v" to="50">(fols. 49v–50)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Homo quidam fecit cenam magnam</hi>. Non est magnum bonum incipere sed est maximum bonum perseuerare.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.25">
                        <locus from="50" to="52">(fols. 50–2)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Filii tui sicut nouelle oliuarum</hi>. Secundum beatum Gregorium in quadam omelia et philosophus 12. metaphysice sicut se habet Deus in toto uniuerso sic paterfamilias in domo.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.26">
                        <locus from="52" to="54">(fols. 52–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Reuertetur rex austri in terra sua</hi>. Sicut legitur in hystoria romanorum solebant antiquitus imperatorum regum et principum scribi in annalibus actus notabiles.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.27">
                        <locus from="54rv">(fol. 54rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Repleti sunt omnes Spiritu Sancto</hi>. Sicut decet magnificentiam principis munificencia muneris. </incipit>
                        <note><persName key="person_62343563" role="aut">Gautier de Bruges</persName> 42.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.28">
                        <locus from="54v" to="57v">(fols. 54v–7v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ignem ueni mittere in terram</hi>. In uerbis propositis Luc. 12 scriptis tangitur materia presentis solempnitatis que est missio Spiritus Sancti.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.29">
                        <locus from="57v" to="59">(fols. 57v–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Accipite Spiritum Sanctum</hi>. F. sicut scitis istis temporibus fideles anime in agnis gemitibus cruoris suspiriis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.30">
                        <locus from="59" to="60">(fols. 59–60)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Spiritus Domini repleuit orbis</hi>. Quamuis secundum beatum Augustinum in libro de Trinitate in multis locis Spiritus Sanctus qui est tercia persona in Trinitate processerit ab eterno.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.31">
                        <locus from="60" to="63">(fols. 60–3)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Veni auster perfla ortum meum</hi>. Sicut ait beatus Gregorius omelia illa Homo fecit cenam magnam hoc distare inter delicias corporalis et cordis solet.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.32">
                        <locus from="63" to="64v">(fols. 63–4v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Iste frater noster paruulus</hi>. Si Filius regis angelorum hodie fieret frater minor omnes fratres ordinis mirabiliter exultarent. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.33">
                        <locus from="64v" to="65v">(fols. 64v–5v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Paruulus natus est nobis</hi>. Dicitur communiter quod qui uult ludere cum ludentibus in ludo consenciat Gallice qi en ioue entre eniou consent. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.34">
                        <locus from="65v" to="66">(fols. 65v–6)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Cras egrediemini et Dominus erit uobiscum</hi>. Nota quomodo salutant incole peregrinos optimates ut Dominus sit cum eis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.35">
                        <locus from="66v" to="67">(fols. 66v–7)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Euuangelizo uobis gaudium magnum</hi>. Dicitur communiter k. trop tost vient qi maluueis nouels aporte.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.36">
                        <locus from="67rv">(fol. 67rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Dilectus meus descendit in ortum suum</hi>. Admirans fidelis anima incarnacionis Verbi sacramentum inuestigans.</incipit>
                        <note>Also in Carpentras, Bibl. mun. 21, art. 62 (Franciscan).</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.37">
                        <locus from="67v" to="68">(fols. 67v–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Natus est uobis hodie Saluator</hi>. Verbum istud est angeli sacramentum natiuitatis dominice pastoribus nunciantis. </incipit>
                        <note>Also in Assisi, Bibl. comm. 542, art. 61.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.38">
                        <locus from="68" to="69">(fols. 68–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Cras faciet Dominus uerbum illud</hi>. Diuinum est oraculum diuine dispositionis archanum circa incarnacionis misterium mistice manifestans. </incipit>
                        <note>Also in the Franciscan colls. Bodl. Libr., Laud. misc. 262, art. 9, BAV Vat. lat. 1266, art. 439.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.39">
                        <locus from="69rv">(fol. 69rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Cras cum incaluerit sol</hi>. Verba ista secundum sensum hystorice sumpta uerba sunt Saulis predicantis filiis Israel.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.40">
                        <locus from="69v" to="71v">(fols. 69v–71v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Orietur uobis timentibus</hi>. Verba sunt Patris consolantis sanctos patres. </incipit>
                        <note>Also in Troyes, Bibl. mun. 1368, art. 4. </note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.41">
                        <locus from="71v" to="73">(fols. 71v–3)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mane uidebitis gloriam eius</hi>. Sicut dicitur Prov. 13 <hi rend="italic">Spes qui differtur affligit animam</hi>. Hinc dicit wlgare prouerbium quod iusto efficitur tedio qui exspectat. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.42">
                        <locus from="73" to="74v">(fols. 73–4v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Circumcidit carnem prepucii sui</hi>. Quia hec consuetudo est in mundo clarum est quia filii regum et principum custodiunt leges et consuetudines. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.43">
                        <locus from="74v" to="78">(fols. 74v–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Dixit qui sedebat in trono Ecce noua facio</hi>. Quoniam Dei Filius hoc nouo tempore de noua matre nouiter natus est. </incipit>
                        <note>Also in Naples, Bibl. naz. VIII. AA. 17, art. 32.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.44">
                        <locus from="78" to="79">(fols. 78–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Vocatum est nomen eius Iesus</hi>. Sicut uidemus in humanis agibilibus quod quando contingit aliquod episcopum uel personam simplicem ad summi pontificii apicem prouolare. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.45">
                        <locus from="79rv">(fol. 79rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Peperit filium suum primogenitum</hi>. Nota quod qui concedit principale concedit accessorium.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.46">
                        <locus from="79v" to="82">(fols. 79v–82)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">In lumine tuo uidebimus lumen</hi>. Quoniam ad actum uidendi coloratum non requiritur nisi ratio formalis obiecti. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.47">
                        <locus from="82" to="84v">(fols. 82–4v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">In lumine</hi>. In principio nota quod homini secundum presentem statum ut a uisibilibus ad cognicionem peruenerat inuisibilium. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.48">
                        <locus from="84v" to="85v">(fols. 84v–5v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Adam ubi es</hi>. Hodie incipiens ecclesia ab exordio preuaricacionis describit statum prime etatis ab Adam usque ad Noe. </incipit>
                        <note>Also in Admont, Stiftsbibl. 523, art. 25.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.49">
                        <locus from="85v" to="89">(fols. 85v–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Dimitte ergo ut plangam paululum</hi>; <hi rend="italic">Non dimittam te nisi benedixeris mihi</hi>. Predicator sicud et quilibet homo debet uelle dimitti a Deo. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.50">
                        <locus from="89" to="93">(fols. 89–93)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Memor esto unde excideris et age penitenciam</hi>. Magnum dedecus est homini quando facit aliquid propter quod dedecus et dampnum sibi prosunt accidere. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.51">
                        <locus from="93" to="96v">(fols. 93–6v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Facite ergo dignus fructus penitencie</hi>. Vox uerbi amicus sponsi precursor regis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.52">
                        <locus from="96v" to="98v">(fols. 96v–8v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Michi autem absit gloriari nisi in cruce.</hi> Quando arbores florere incipiunt et frondere in uere auicule. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.53">
                        <locus from="98v" to="100">(fols. 98v–100)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Sullimitas eius conuersa est in luctus</hi>. Cum redemptoris nostri actus et uita morum nostrorum fit exemplar. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.54">
                        <locus from="100" to="101v">(fols. 100–1v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Egrediemini filie Syon et uidete Salomonem</hi>. Sicud dicit Cirillus super Lucam corporales delicie corpus grauant.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.55">
                        <locus from="101v" to="102">(fols. 101v–2)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Benedictus qui uenit in nomine Domini</hi>. Si rex Francie haberet in parentela sua unum pauperem hominem subiectum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.56">
                        <locus from="102" to="103v">(fols. 102–3v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Fili hominum usquequo grauum corde</hi>. Sicud peruersitas nostre uoluntatis est radix et origo nostre perdicionis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.57">
                        <locus from="103v" to="105">(fols. 103v–5)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Volens igitur Spiritus Sanctus reducere ad nostri status consideracionem</hi>. Quia uero ista die cinerum per impositionem eorum facta.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.58">
                        <locus from="105" to="107v">(fols. 105–7v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Quomodo potest hic carnem suum nobis dare</hi>;<hi rend="italic"> Quomodo sedet sola ciuitas.</hi> In hac preclara uespera Christo Iesu cum dilectis discipulis manducante. </incipit>
                        <note><persName key="person_24992037" role="aut">James of Lausanne</persName> 193.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.59">
                        <locus from="107v" to="109">(fols. 107v–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Quis putas puer iste erit</hi>. De magnis rebus et profundis consueuerunt fieri profunde et difficiles questiones. </incipit>
                        <note>Also in BAV Vat. lat. 1263, art. 34 (Franciscan). </note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.60">
                        <locus from="109" to="110v">(fols. 109–10v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce uirgo concipiet</hi>. Quia sanctorum mirabilium a prophetis predictorum quedam sunt preterita.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.61">
                        <locus from="110v" to="112">(fols. 110v–12)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Exaltaui te de puluere</hi>. Quoniam ut ait Augustinus in sermone de ascencione altus est Deus et humilia respicit.</incipit>
                        <note/>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.62">
                        <locus from="112" to="113v">(fols. 112–13v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ascendit super omnes celos</hi>. Describitur hic ascencio Domini admirabilis et uirtuosa. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.63">
                        <locus from="113v" to="114v">(fols. 113v–14v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Tu puer propheta</hi>. Zacarie senis filii sui magnificenciam extollentis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.64">
                        <locus from="114v" to="115v">(fols. 114v–15v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Hii tres unum sunt</hi>. Iohannes secretarius Trinitatis contra tres hereses tria nobis in hiis uerbis ostendit.</incipit>
                        <note/>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.65">
                        <locus from="115v" to="116">(fols. 115v–16)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Noua bella elegit Dominus</hi>. K. in rebus naturalibus omnis attractio fit per assimilacionem. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.66">
                        <locus from="116v" to="117v">(fols. 116v–17v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mulier gratiosa inueniet gloriam</hi>. Quando res simul pulcra est et bona. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.67">
                        <locus from="117v" to="119v">(fols. 117v–19v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">In perpetuum coronata triumphat</hi>. Sic scriptura legis uoluminum experientia docet temporum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.68">
                        <locus from="119v" to="121v">(fols. 119v–21v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Tu fabricatus es auroram et sol</hi>. Sicud prauus operarius uix potest facere bonum opus. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.69">
                        <locus from="121v" to="123">(fols. 121v–3)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Virga tua et baculus tuus ipsa me consolata sunt</hi>. Nota quod duo genera hominum maxime inter omnes indigent consolacione.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.70">
                        <locus from="123v" to="125">(fols. 123v–5)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Pater clarifica me in hac hora</hi>. Circa actum peccationis ostendit predicatoris influxum.</incipit>
                        <note/>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.71">
                        <locus from="125rv">(fol. 125rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Sanguis Christi qui semetipsum optulit</hi>. Beatus Paulus doctor egregius uolens nos inflammare ad consideracionem dominice passionis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.72">
                        <locus from="125v" to="127v">(fols. 125v–7v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce duo uiri astiterunt iuxta illum</hi>. Romana res puplica et ordo ciuilis imperii figura.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.73">
                        <locus from="127v" to="128">(fols. 127v–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Omnia mihi tradita sunt a Patre meo</hi>. Sicut filius a patre creaturali stabilitur in <sic>erititate</sic>
                           <note>[<hi rend="italic">pro</hi> hereditate]</note> reali.</incipit>
                        <note/>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.74">
                        <locus from="128" to="129v">(fols. 128–9v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Vidi et ecce equus albus</hi>. Sicud uidemus quod est in pugna corporali et morali sic suo modo debet esse in pugna spirituali.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.75">
                        <locus from="129v" to="130v">(fols. 129v–30v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Fortitudo et decor indumentum eius</hi>. Consuetudo est quod omnes in magnis solempnitatibus ornant se et maxime mulieres que sumptuosius et curiosius induunt se quam uiri.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.76">
                        <locus from="130v" to="133v">(fols. 130v–3v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Percussoque latere petri</hi>. Nota quod uulgariter dicitur et uerum est quod in necessitate probatur amicus et cognoscitur.</incipit>
                        <note/>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.77">
                        <locus from="133v" to="136">(fols. 133v–6)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Penitemini et conuertimini ut deleantur peccata uestra</hi>. Vulgariter dicitur quod bonum est credere et acquiescere consilio sapientis et prudentis hominis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.78">
                        <locus from="136" to="137">(fols. 136–7)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce nunc tempus acceptabile</hi>. Solent isti mercenarii euntes ad nundinas dum uident sibi tempus clarum et serenum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.79">
                        <locus from="137v" to="139">(fols. 137v–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Quomodo surrexit Christus a mortuis</hi>; <hi rend="italic">Non quomodo mundus dat ego do uobis</hi>. Predicator ac preco euangelicus pro gratie dono sollicitus. </incipit>
                        <note><persName key="person_24992037" role="aut">James of Lausanne</persName> 228.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.80">
                        <locus from="139v" to="140v">(fols. 139v–40v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Fons sapientie uerbum Dei</hi>. Sermo diuinus Dei sacrum eloquium. </incipit>
                        <note><persName key="person_24992037" role="aut">James of Lausanne</persName> 56.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.81">
                        <locus from="140v" to="144">(fols. 140v–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Fons</hi>; <hi rend="italic">Ecce ego sto prope fontem</hi>. In hoc festo precipuo et annuo solempnio martyrum cunctorum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.82">
                        <locus from="144v" to="148">(fols. 144v–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Sapientia filiis suis uitam inspirauit</hi>;<hi rend="italic"> Dilectus meus mihi et ego illi qui pascitur</hi>. Vt sermo noster inde sumat exordium unde debet omne Dei eloquium incoari.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.83">
                        <locus from="148" to="152">(fols. 148–52)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Effundam spiritum meum super omnem carnem</hi>. Leo papa extollens Spiritus Sancti doctrinam in quodam sermone de Spiritu Sancto sic ait O quam uelox.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.84">
                        <locus from="152" to="154">(fols. 152–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mihi autem absit gloriari nisi in cruce</hi>. Apud homines hoc communiter uidemus quod in hoc quod singulariter diligunt. </incipit>
                        <note><persName key="person_89204668" role="aut">Bertrand de Turre</persName> 641.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.85">
                        <locus from="154">(fol. 154)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Non iudicaui me scire aliquid inter uos</hi>. Predicator etsi aliqua eorum sciat que ad forences litteras pertineret. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.86">
                        <locus from="154" to="156v">(fols. 154–6v)</locus>
                        <incipit>Sermo sancti Francisci. <hi rend="italic">Secundum ymaginem suam fecit illum</hi>. Ymago creacionis in qua fuit primus homo nobiliter institutus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.87">
                        <locus from="157rv">(fols. 157rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Odor oris tui sicut odor malorum</hi>. Ecclesia corpus quoddam est cuius capud Christus est.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.88">
                        <locus from="157v" to="158v">(fols. 157v–8v)</locus>
                        <incipit>Sermo beate Katerine. <hi rend="italic">Super inimicos meos prudentem me fecit</hi>. Videmus quod uolenti bellum corporale contra inimicos agredi quattuor sunt necessaria.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.89">
                        <locus from="158v" to="161">(fols. 158v–61)</locus>
                        <incipit>Sermo sancti Nicholay. <hi rend="italic">Qui uicerit et custodierit usque in finem</hi>. Gloriosus pontifex Nicholaus secundum nomen suum uictor dicitur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.90">
                        <locus from="161" to="164">(fols. 161–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Conuersus uidi in medio 7 candelabrorum</hi>;<hi rend="italic"> Conuersus propheta Zacharia leuauit oculos suos</hi>. Que significant ordines quattuor in ecclesia precipuos.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.91">
                        <locus from="164" to="167v">(fols. 164–7v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Vidi similem filio hominis</hi>. Secundum Gregorium libro ii. super euangelia homilia xvi. nec lingua dicere nec intellectus capere sufficit. </incipit>
                        <note>f. 167v an explanatory passage on the Virgin Mary as the ‘stella ex Iacob orta’.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.92">
                        <locus from="167v" to="171v">(fols. 167v–71v)</locus>
                        <incipit>Sermo sancti Clementis. <hi rend="italic">Clementia roborabitur tronus</hi>. Quia dominus apostolicus sit rex maximus et totius mundi monarcha suppremus non est fidelis qui dubitet. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.93">
                        <locus from="171v" to="174">(fols. 171v–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Clementia</hi>. Visum fuit hodie de generali regno et de pontificali trono. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.94">
                        <locus from="174" to="178">(fols. 174–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Prouidebant seniores ante sedentem</hi>. Ystoria refert euangelica Mt. 2 c. quod rege celi Iesu nato de uirgine in Bethleem Iude in diebus Herodis regis tres uiri nobiles.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.95">
                        <locus from="178" to="182">(fols. 178–82)</locus>
                        <incipit>Sermo sancti Gregorii pape. <hi rend="italic">Ecce odor filii mei sicut odor</hi>. Quattuor filios inter quattuor mundi climata mutuo colluctantes duos in epistola et duos in euangelio nobis hodie ponit ecclesia. </incipit>
                        <note>f. 182 Two notes drawn from works of <persName key="person_100184667">Gregory</persName> and <persName key="person_59875293">Bernard</persName>.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.96">
                        <locus from="182" to="186">(fols. 182–6)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce odor</hi>. Consideranti mihi ystoriam Gen. Iacob iste conuenientissime typum gerit penitentis. </incipit>
                        <note>f. 186 A series of notes based on biblical and patristic sources.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.97">
                        <locus from="186v">(fol. 186v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Isti sunt duo filii splendoris olei</hi>. De istis gloriosis apostolis s. Symone et Iuda uel Philippo et Iacobo uel sanctis martiribus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.98">
                        <locus from="186v">(fol. 186v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Hii sunt due oliue et duo candelabra</hi>. Tanguntur in hec uerba uere per ordinem de hiis duobus sanctis s. ipsorum socialis unitas.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.99">
                        <locus from="186v" to="187">(fols. 186v–7)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ecce constitui te hodie super gentes</hi>. Qui ad katedrationem beati Petri cuius hodie factum rechollitur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.100">
                        <locus from="187" to="192v">(fols. 187–92v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ipsi duo constituti a periculo sunt liberati</hi>;<hi rend="italic"> Duo homines ascendebant in templum ut orarent.</hi> Pro celesti dono pro uitali cibo pro salutari antidoto.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.101">
                        <locus from="193" to="196v">(fols. 193–6v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Peccata nostra ipse pertulit in corpore suo</hi>; <hi rend="italic">Lignum uite est hiis que apprehenderunt eam</hi>. Duo ligna nobilia quorum unum est lignum uite elegit specialiter uita nostra Iesus Christus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.102">
                        <locus from="197" to="201">(fols. 197–201)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Pellem pro pelle dabit homo</hi>. Cum multa legamus in pellibus multa etiam legimus de pellibus.</incipit>
                        <note> Also in Troyes, Bibl. mun. 1368, art. 92.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.103">
                        <locus from="201" to="205">(fols. 201–5)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Homo dabit cuncta que habet pro anima sua</hi>. Sicut hodie dicebatur in toto themate et in parte prima sic et replicatur in parte secunda quod magnificentia.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.104">
                        <locus from="205rv">(fol. 205rv)</locus>
                        <incipit>Sermo sancti Laurencii martiris. <hi rend="italic">Incenderunt igni sanctuarium tuum</hi>;<hi rend="italic"> Venite ad sanctuarium Domini quod sanctificauit in eternam</hi>. Multiplex est sanctuarium Domini s. quoddam figurale seu usuale.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.105">
                        <locus from="205v" to="210v">(fols. 205v–10v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Incenderunt</hi>. Refert Iohannes sacratissimus Apoc. vi. sub apertione utrius sigilli.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.106">
                        <locus from="210v" to="211">(fols. 210v–11)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Verba mea sunt quasi ignis</hi>. Sicut ex scripturis sacris coligitur sermo diuinus habet uirtutem radii dirigentis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.107">
                        <locus from="211">(fol. 211)</locus>
                        <incipit>Pro sancto Laurentio duo themata diuisa. <hi rend="italic">Aurum in igne probatur</hi>. Beatus Laurencius in hoc uerbo ostenditur illustratus interius in mente cognitione salutari.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.108">
                        <locus from="211">(fol. 211)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Quasi ignis effulgens</hi>. Beatus Laurentius ostenditur in hoc uerba fuisse feruens in seipso in Trinitate.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.109">
                        <locus from="211rv">(fol. 211rv)</locus>
                        <incipit>Thema pro sancto Laurencio uel quouis martire uel confessore. <hi rend="italic">Erit lumen Israel in igne</hi>. Sumendo ignem pro caritate uie et flamma pro caritate patrie.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.110">
                        <locus from="211v">(fol. 211v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ego sum Dominus Deus uester</hi>. Exponendo uerbum istud de sanctuario mirabili cuius dedicationis diem anniuersarium hodie celebramus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.111">
                        <locus from="211v" to="212">(fols. 211v–12)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ego</hi>. Exponendo uerbum istud de sanctuario generali quod est militans ecclesia.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.112">
                        <locus from="212rv">(fol. 212rv)</locus>
                        <incipit>Adhuc thema pro dedicatione ecclesie tradite et cetera. <hi rend="italic">Tradite uestras manus Domino</hi>. Anniuersarium diem dedicacionis huius ecclesie nos hodie celebramus solempniter.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.113">
                        <locus from="212v">(fol. 212v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Sacerdotes et leuite qui custodierunt ceremonias</hi>. Sacerdotes iusti et ceteri ministri ecclesie habent pre aliis auctoritatem ad presidendum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.114">
                        <locus from="212v" to="213">(fols. 212v–13)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Surrexit Matathias et consedit</hi>. Crisostomus homilia ix. super Matt. in maiori uolumine exponens idem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.115">
                        <locus from="213" to="216">(fols. 213–16)</locus>
                        <incipit>Sermo sancti Mathei apostoli. <hi rend="italic">Surrexit</hi>. Sicud euangelica testatur ystoria summus pontifex Iesus Christus xii. elegit cardinales. </incipit>
                        <note>Also in Troyes, Bibl. mun. 1368, art. 23. </note>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="216rv">(fol. 216rv)</locus>
                        <note>A short note from <persName key="person_803890" role="aut">Isidore</persName>.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.116">
                        <locus from="216v" to="220v">(fols. 216v–20v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Surrexit</hi>. Si uerbum propositum de penitente uelimus exponere dicamus quod hec tria tanguntur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.117">
                        <locus from="220v">(fol. 220v)</locus>
                        <incipit>Prothema sancte Katherine. <hi rend="italic">Super inimicos meos prudentem</hi>. Solent predicatores in sermonum exhordiis offerre Domino entemimum deuote orationis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="220v">(fol. 220v)</locus>
                        <note>A short note from <persName key="person_95147024" role="aut">Jerome</persName>. </note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.118">
                        <locus from="220v" to="227">(fols. 220v–7)</locus>
                        <incipit>Sermo sancte Katerine uirginis et martiris. <hi rend="italic">Super inimicos</hi>. <hi rend="italic">Dominus dat sapientiam et ex ore eius scientia</hi>. Ad exhibendum caritati nostre sermonem de festiuitate prudentissime uirginis et martiris Katerine. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="227rv">(fol. 227rv)</locus>
                        <note>A note from <persName key="person_66806872" role="aut">Augustine</persName>.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.119">
                        <locus from="227v" to="231v">(fols. 227v–31v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Exaltas me de portis mortis</hi>. Secundum quod haberi potest ex uerbis Augustini 4. de doctrina Christiana 4 et 8 c. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.120">
                        <locus from="231v" to="234v">(fols. 231v–4v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Exaltas me ut anunciem omnes laudationis</hi>. Hodie uidimus qualiter beatus Iohannes fuit exaltatus de portis mortis. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="234v">(fol. 234v)</locus>
                        <note>A long note based upon passages in <persName key="person_59875293" role="aut">Bernard</persName> and <persName key="person_297475745" role="aut">John Chrysostom</persName>. </note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.121">
                        <locus from="234v" to="235">(fols. 234v–5)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Qui se humiliat exaltabitur</hi>. Viam rectam et terminum finalem nauem firmam et portum salutarem.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.122">
                        <locus from="235rv">(fol. 235rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Suspiciens in celum ingemuit et dixit effeta</hi>. Hic actum arduum curationis peccatorum nobis Saluator manifestat. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.123">
                        <locus from="235v" to="236">(fols. 235v–6)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Mihi uiuere Christus est</hi>. Vsus est longeuus inter homines lugere in mortibus carorum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.124">
                        <locus from="236" to="237">(fols. 236–7)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Vbicumque fuerit corpus illuc congregabunt aquile</hi>. Verbum illud ad litteram de illis exponitur qui regis tuba personante contra peccatores resurgendo renouabuntur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.125">
                        <locus from="237" to="239">(fols. 237–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Angeli accesserunt et ministrauerunt eius</hi>. In hodierno euuangelio disputacio noua nobis proponitur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.126">
                        <locus from="239" to="240">(fols. 239–40)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Est puer unus hic</hi>. Quilibet religiosus et maxime uir deditus ocio contemplacionis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.127">
                        <locus from="240" to="241">(fols. 240–1)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Posuit duo cherubin ex auro ductili</hi>. Exodi continet ystoria qua iubente Domino et ostendente Moyse fecit Bezaleel archam.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.128">
                        <locus from="241rv">(fol. 241rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Amicus sponsi qui stat audit eum</hi>. Dei Filius nouus sponsus sponse sue nomen compilatus premisit. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.129">
                        <locus from="241v" to="243">(fols. 241v–3)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Adestis filii Israel omnes decernite quid facere debeatis</hi>. Secundum Crisostomum omelia 31 super Mt. sacerdotes et prelati sic se habent in corpore mistico quod est ecclesia.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.130">
                        <locus from="243" to="244v">(fols. 243–4v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Congregate illi sanctos eius</hi>. Secundum Crisostomum omelia 31 super Mt. sacerdotes et prelati sic se habent in corpore mistico &amp;c. ut in precedenti sermone. Que uerba considerans pater sanctissimus s. Dominus noster.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.131">
                        <locus from="244v">(fol. 244v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Congregabo uos de uniuersis terris</hi>. Sicut scitis sine Spiritus Sancti gratia nullus fructuose et utiliter potest proponere.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.132">
                        <locus from="244v" to="246">(fols. 244v–6)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Audite me magnati et rectores ecclesie</hi>. Crisostomus dicit homilia 31 super Mt. quod si illis ex necligencia euenire periculum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.133">
                        <locus from="246" to="249">(fols. 246–9)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Assumpsit Iesus Petrum Iacobum et Iohannem</hi>. Istud uerbum describit factum transfiguracionis quam ad Christum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.134">
                        <locus from="249rv">(fol. 249rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Laudemus uiros gloriosos et parentes nostros</hi>; <hi rend="italic">Repleatur os meum laude.</hi> Scripture sacre testimonio laudari debet Deus. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.135">
                        <locus from="249v" to="252v">(fols. 249v–52v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Laudemus uiros</hi>. Vbi supra. In domus quasi in hoc mundo laudentur.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.136">
                        <locus from="253" to="254">(fols. 253–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Sic state in Domino</hi>. Apostolus Paulus curam habens Christiani collegii in ista sua epistola. </incipit>
                        <note><persName key="person_89204668" role="aut">Bertrand de Turre</persName> 400.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.137">
                        <locus from="254" to="255">(fols. 254–5)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Christo confixus sum cruci uiuo</hi>. Apostolus Paulus qui non fuit crucifixus corporaliter.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.138">
                        <locus from="255" to="256v">(fols. 255–6v)</locus>
                        <incipit>
                           <hi rend="italic">Eripuit nos de potestate tenebrarum</hi>. Sancta mater ecclesia in celebrando diuina officia.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.139">
                        <locus from="256v" to="258">(fols. 256v–8)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Abiciamus opera tenebrarum</hi>. In presenti dominica que principium circuli quasi in diuinis officiis facit sancta mater ecclesia. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.140">
                        <locus from="258" to="259v">(fols. 258–9v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Erit radix Iesse et exurget</hi>. Queritur sanctus Augustinus x. de Trinitate in rebus per tempus ortis illa fuit summa gratia. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus from="259v">(fol. 259v)</locus>
                        <note>A note from <persName key="person_803890" role="aut">Isidore</persName>. </note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.141">
                        <locus from="259v" to="261v">(fols. 259v–61v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Visitacio tua Domine custodiuit spiritum</hi>. In hoc sacro tempore solempniter recolit ecclesia diuinam uisitacionem illam. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.142">
                        <locus from="261v">(fol. 261v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Visitans speciem tuam non peccabis</hi>. Visitator cuiuslibet religiosi conuentus debet dicere unicuique de collegio</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.143">
                        <locus from="261v" to="262">(fols. 261v–2)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Conuersationem uestram inter gentes habentes bonum</hi>. Visitator cuilibet regularis collegii antequam significat uisitaciones. </incipit>
                        <note><persName key="person_89204668" role="aut">Bertrand de Turre</persName> 286.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.144">
                        <locus from="262rv">(fol. 262rv)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Venerunt nupcie agni et uxor agni</hi>. Retulit ecclesia istis diebus qualiter fuit Dei Filius a magis adoratus. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.145">
                        <locus from="262v">(fol. 262v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Parasti cibum illorum</hi>. Volens proponere uerbum Dei ut captet ipsius Dei beneuolenciam. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.146">
                        <locus from="263">(fol. 263)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Facite ergo dignos fructus penitencie</hi>. Vox uerbi amicus sponsi precursor iudicis.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.147">
                        <locus from="263" to="264">(fols. 263–4)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Beatus uenter qui te partauit</hi>. Ostendit Christus infinitam potentiam expellendo demonum.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.148">
                        <locus from="264" to="265v">(fols. 264–5v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Estote parati in diem terrorum</hi>. Sicut audiuistis in sermonibus sanctorum doctorum uidelicet Leonis et Ambrosii. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.149">
                        <locus from="266" to="267">(fols. 266–7)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Estote parati in mane</hi>. Audiuistis f. k. qualis uobis et in matutina et in missa sacrosancta nunciauit ecclesia.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.150">
                        <locus from="267" to="268v">(fols. 267–8v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Esto firmus in uia Domini</hi>. Ille predicator eximius Dominus Iesus Christus cuiuslibet predicatorum exemplar speculum et regula. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.151">
                        <locus from="269" to="272v">(fols. 269–72v)</locus>
                        <incipit>
                           <hi rend="italic">In sole posuit tabernaculum</hi>; <hi rend="italic">Oportet peruenire solem ad benedictionem suam</hi>. Tempus loquendi omnium carnium cum assumitur incarnati Verbi mater in celum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.152">
                        <locus from="273" to="276v">(fol. 273–6v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Ingressa Hester cuncta per ordinem ostia</hi>. Gloriose uirginis matris Christi ortum dignissimum partum purissimum. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.153">
                        <locus from="276v" to="278v">(fols. 276v–8v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Maria optimam partem eligit</hi>. Euangelium istud etsi prima facie festo assumpcionis uirginis uideatur. </incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.154">
                        <locus from="278v" to="282v">(fols. 278v–82v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Considera Israel pro hiis qui mortui sunt</hi>. Ecclesia fidelium in scripturis sacris regnum Israel dicitur. </incipit>
                        <note><persName key="person_89204668" role="aut">Bertrand de Turre</persName> 1072.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.155">
                        <locus from="282v" to="287v">(fol. 282v–7v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Edificauit Salomon atrium introitus</hi>. Status militancium in mundo et triumphancium in celo una possunt dici ecclesia.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.156">
                        <locus from="287v">(fol. 287v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Edificauit</hi>. Scriptura que uocatur canonica que sancte predicacionis est materia.</incipit>
                        <note> Also in BAV, Vat. lat. 11444, art. 80.</note>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.157">
                        <locus from="288" to="293">(fols. 288–93)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Primus angelus tuba cecinit</hi>. Sacre predicationis actus actus est ierarchicus.</incipit>
                     </msItem>
                     <msItem n="1.158">
                        <locus from="293" to="296v">(fols. 293–6v)</locus>
                        <incipit><hi rend="italic">Orauerunt pro ipsis ut acciperent Spiritum Sanctum. Quid oremus?</hi> Maris est approbati in principio predicacionum offerre </incipit>
                        <explicit><note>(ends impf.)</note> et respice <note>[<hi rend="italic">catchwords</hi>
                              <catchwords>nos et ostende</catchwords>]</note>. </explicit>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <note>Includes sermons on Clare, Francis, and Louis (now missing). The texts vary from full sermons to plans only; several have variant passages. No. 22 is wholly in French, and a number include passages in French. </note>
                     </msItem>
                     <msItem>
                        <locus>(fols. 297rv, 298 blank)</locus>
                        <title key="work_12374">A classified index</title>
                     </msItem>
                  </msItem>
               </msContents>
               <physDesc>
                  <p>
                     <secFol>etcetera Io. xiii.</secFol>
                  </p>
                  <objectDesc form="codex">
                     <supportDesc material="perg">
                        <support>Parchment</support>
                        <extent> 307 leaves (vi + 301) <dimensions type="leaf" unit="mm">
                              <height>235</height>
                              <width>170</width>
                           </dimensions>
                           <dimensions type="written" unit="mm">
                              <height max="210" min="190">190–210</height>
                              <width max="135" min="125">125–35</width>
                           </dimensions>
                           <note>The edges savagely retrimmed with loss of foliation and marginalia. </note>
                        </extent>
                        <foliation xml:id="original">
                           <p>Medieval foliation, in the same hand as the earlier set in MS 238, runs i-xxiii, xxii-xxxix, xlii-iii, xlii, unnumbered, xliiii-cclxxxxi, another unnumbered leaf after cclxxxix. The second foliator of MS 238 has attempted to mend the errors, ending two digits behind the earlier one. The index, which uses the earlier foliation, shows that it originally went a little beyond 316.</p>
                        </foliation>
                        <collation>a bifolium + 1 before 1, 1<hi rend="superscript">12</hi>, 2<hi rend="superscript">8</hi>, 3<hi rend="superscript">12</hi>, 4<hi rend="superscript">12</hi>(+ a bifolium after 10), 5–6<hi rend="superscript">12</hi>, 7<hi rend="superscript">4</hi>, 8<hi rend="superscript">8</hi>(+ a bifolium after 1), 9<hi rend="superscript">12</hi>(+ a much smaller bifolium after 6), 10<hi rend="superscript">10</hi>, 11–12<hi rend="superscript">12</hi>, 13<hi rend="superscript">10</hi>, 14<hi rend="superscript">12</hi>, 15<hi rend="superscript">8</hi>, 16<hi rend="superscript">6</hi>, 17–23<hi rend="superscript">12</hi>, 24–5<hi rend="superscript">8</hi>, 26<hi rend="superscript">16</hi>, 27<hi rend="superscript">12</hi>, a bifolium; catchwords; at least two quires are missing from the end. The foredges of fols. 36 and 37 have been folded inwards, and to them are sewn sheets of parchment for more text. fols. 76–7, the innermost bifolium of the quire, are an early replacement, supplying a fuller ending for serm. 41.</collation>
                     </supportDesc>
                     <layoutDesc>
                        <layout columns="1" writtenLines="45 60">Ruled with crayon in 45–60 long lines. </layout>
                     </layoutDesc>
                  </objectDesc>
                  <handDesc>
                     <handNote><!--As for MS 238, probably the same hands. -->Written in a French gothic rotunda bookhand, and two or three less formal hands. Probably the same hands as for MS 238. </handNote>
                  </handDesc>
                  <decoDesc>
                     <decoNote type="flourInit">As for MS 238: <!--CHECK IF MS HAS AN INITIAL on f. 1!!! On <locus>f. 1</locus> a 4-line T in colours and gold on a square ground with partial border; -->red or blue initials flourished in the other colour; red or blue paraphs; red underlining of lemmata and framing of variant readings and corrections in the margin; red initials and highlighting to the subject-index.</decoNote>
                  </decoDesc>
                  <bindingDesc>
                     <binding calendar="Gregorian" notAfter="1700" notBefore="1600">
                        <p>Standard Merton s. xvii, sewn on four bands; chained from the usual position. Fols. i-iii, 299–301, are paper binding leaves, fols. i-ii, 300–1 from the same printed book as in MS 13. The first and last parchment leaves were pastedowns in an earlier binding. The first is now upside down. Near its head are the marks of the large iron chain-staple.</p>
                     </binding>
                  </bindingDesc>
               </physDesc>
               <history>
                  <origin>
                     <origDate calendar="Gregorian" notAfter="1325" notBefore="1300">S. XIV in </origDate>
                     <origPlace><country key="place_1000070">France</country></origPlace>
                  </origin>
                  <provenance>Part of a set with 238. </provenance>
                  <provenance>Given to the College by William Reed in 1374: UO49. 62. On f. iv<hi rend="superscript">v</hi>, upside down, ‘Liber M. <persName key="person_96298161" role="fmo">Willelmi Reed</persName> episcopi Cicestrensis quem emit a uenerabili patre domino <persName key="person_2996" role="fmo">Thoma Tryllek</persName>’ episcopo Roffensi. Oretis igitur pro utroque’; ‘Liber domus scolarium de Merton’ in Oxon’ in communi libraria eiusdem et ad usum communem sociorum ibidem studencium cathenandus. Ex dono uenerabili patris domini Willelmi tercii episcopi Cicestrie. Oretis igitur pro eodem et benefactoribus eiusdem ac fidelium animabus a purgatorio liberandis. <persName key="person_4066">Walterus Roberti</persName>.’ </provenance>
                  <provenance>See MS 237. On f. 298v, in red, ‘<persName key="person_4374">Tomas Walterus</persName>. Amen.’, s. xiv ex. </provenance>
                  <provenance>Inside the front board is a sheet of paper with the contents, ‘F. 4. 8’ (canc.) and ‘P. 3. 6. Art:’, s. xvii, modern ‘H. 2. 6 (<hi rend="italic">corr. to</hi>7) (CCXXXIX)’ in red, and the College bookplate.</provenance>
               </history>
               <additional>
                  <adminInfo>
                     <recordHist>
                        <source>
                           <bibl>R. M. Thomson, <title>A descriptive catalogue of the medieval manuscripts of Merton College, Oxford</title> (Cambridge: D. S. Brewer), 2009.</bibl>
                        </source>
                     </recordHist>
                     <availability>
                        <p>For enquiries relating to this manuscript please contact <ref target="https://www.merton.ox.ac.uk/library-and-archives/contact">Merton College Library</ref>.</p>
                     </availability>
                  </adminInfo>
                  <listBibl type="PRINT">
                     <bibl>Coxe, p. 93; Powicke, no. 559.</bibl>
                  </listBibl>
               </additional>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <revisionDesc>
         <change when="2019-09-09">First online publication</change>
      </revisionDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <p/>
      </body>
   </text>
</TEI>